[
   {
      "id":"3e19410e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":312,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-opulchenie/",
      "question":"В кой град е сформирано Българското опълчение?",
      "answers":[
         "Болград",
         "Кишинев",
         "Белград",
         "Самара"
      ],
      "correct":"Кишинев",
      "info":"Опълчението е сформирано в Кишинев в средата на декември 1876 г. под името „Пеши конвой при главнокомандващия княз Николай Николаевич“ и първоначално е съставено от шест дружини, а по-късно броят им нараства на дванадесет."
   },
   {
      "id":"3e194546-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":313,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-opulchenie/",
      "question":"Кой български войвода освещава Самарското знаме, връчено официално на Българското опълчение от кмета на град Самара Пьотър Алабин?",
      "answers":[
         "Дельо войвода",
         "Панайот Хитов",
         "Цеко Петков",
         "Хаджи Димитър"
      ],
      "correct":"Цеко Петков",
      "info":"При освещаване на Самарското знаме на 18 май 1877 г. старият войвода Цеко Петков благославя светинята с думите: „Да помогне Бог на това свято знаме да премине от край до край нещастната българска земя. Всичко нечисто поганско и зло да бяга от страх пред него, а подире му да настане траен мир и благоденствие!“."
   },
   {
      "id":"3e194820-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":314,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-opulchenie/",
      "question":"С каква пушка са снабдени опълченците по време на Руско-турската война?",
      "answers":[
         "Шаспо",
         "Манлихер",
         "Винтовка",
         "Маузер"
      ],
      "correct":"Шаспо",
      "info":"Опълченците са въоръжени със стрелково оръжие – пушка „Шаспо“ обр. 1866 г. с тесак. Материалните средства за закупуването им са предоставени от военното министерство на Руската империя и Московския славянски комитет."
   },
   {
      "id":"3e194b18-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":315,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-opulchenie/",
      "question":"„Самарското знаме“ на Ярослав Вешин е една от най-популярните картини у нас. Кой обаче е изобразеният на нея мъж?",
      "answers":[
         "Йосиф Гурко",
         "Стефан Кисов",
         "Никола Корчев",
         "Павел Калитин"
      ],
      "correct":"Никола Корчев",
      "info":"Опълченецът Никола Корчев, с невероятна храброст и воля, спасява Самарското знаме от пленяване. Това се случва по време на битката при Стара Загора."
   },
   {
      "id":"3e194dc0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":316,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-opulchenie/",
      "question":"В коя битка Българското опълчение получава своето бойно кръщение?",
      "answers":[
         "При Свищов",
         "При Плевен",
         "При Пловдив",
         "При Стара Загора"
      ],
      "correct":"При Стара Загора",
      "info":"В сражения край Стара Загора, срещу турската войска на Сюлейман паша, българите получават своето бойно кръщение и заслужват високото признание на своите командири. Самарското знаме се предава от ръка в ръка от загиващите знаменосци, но никога не попада във вражески плен."
   },
   {
      "id":"3e195054-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":320,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-opulchenie/",
      "question":"Кой руски генерал е определен за ръководител на Българското опълчение?",
      "answers":[
         "Михаил Скобелев",
         "Фьодор Радецки",
         "Николай Столетов",
         "Виктор Дандевил"
      ],
      "correct":"Николай Столетов",
      "info":"Малко преди началото на Руско-турската война, генерал-майор Николай Столетов е назначен за командир на новосформираното Българско опълчение. Заедно с опълченците Столетов постига значителни военни успехи. Лично командва защитата на Шипка през август 1877 г., а по-късно участва и в решителната победа при село Шейново."
   },
   {
      "id":"3e195392-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":319,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-opulchenie/",
      "question":"През кой месец опълченците водят решителните сражения на връх Шипка?",
      "answers":[
         "Май",
         "Януари",
         "Август",
         "Октомври"
      ],
      "correct":"Август",
      "info":"Героичната отбрана на Шипка на 9,10 и особено на 11 август осуетява плановете на турското командване за съединяване на армията на Сюлейман с другите турски армии в Северна България. Това издига още повече авторитета и самочувствието на българските воини. След полученото подкрепление, изпратено от генерал Радецки, позициите на Шипка са заздравени."
   },
   {
      "id":"3e1955f4-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":317,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-opulchenie/",
      "question":"Посочете вярното твърдение:",
      "answers":[
         "Опълчението се сформира със заповед на руския император Николай II.",
         "Руската армия и Българското опълчение постигат блестяща победа край село Шейново.",
         "БРЦК подпомага Опълчението с парични средства и с намирането на доброволци.",
         "Плевен е превзет от руската армия с решаващото участие на българските опълченци."
      ],
      "correct":"Руската армия и Българското опълчение постигат блестяща победа край село Шейново.",
      "info":"Обединените сили на руската армия и българските опълченци успяват да пленят Централната османска армия край село Шейново. По този начин Османската империя се лишава от една от най-боеспособните си армии. Окончателно е разкъсана отбранителната турска линия по Стара планина."
   },
   {
      "id":"3e195856-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":318,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-opulchenie/",
      "question":"В Опълчението взима участие и по-малкият брат на Васил Левски. Как е неговото име?",
      "answers":[
         "Христо",
         "Петър",
         "Иван",
         "Кирил"
      ],
      "correct":"Петър",
      "info":"През 1877 г. Петър Кунчев постъпва в Българското опълчение в Кишинев. Участва в боевете на Шипка, където е ранен в крака, поради което е откаран за лечение в руския град Харков."
   },
   {
      "id":"3e195ac2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":321,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-opulchenie/",
      "question":"Кой от следните стихове НЕ е част от одата „Опълченците на Шипка” на Иван Вазов?",
      "answers":[
         "Щурмът е отчаян, отпорът е лют…",
         "Идат като тигри, бягат като овци…",
         "Бури подир бури! Рояк след рояк!...",
         "Борбата кипеше отвътре, отвън…"
      ],
      "correct":"Борбата кипеше отвътре, отвън…",
      "info":"Откъсът „Борбата кипеше отвътре, отвън...“ е част от произведението „Кочо“, също на Иван Вазов. „Опълченците на Шипка“ е едно от най-значимите български произведения. Част е от стихосбирката „Епопея на забравените“."
   },
   {
      "id":"3f185e82-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":302,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/levski-test/",
      "question":"Как се казват родителите на Васил Левски?",
      "answers":[
         "Яна и Иван",
         "Мария и Петър",
         "Гина и Иван",
         "Яна и Христо"
      ],
      "correct":"Гина и Иван",
      "info":"Васил Иванов Кунчев е роден на 18 юли 1837 г. в Карлово в семейството на Иван Кунчев Иванов и Гина Василева Караиванова. Има двама братя – Христо и Петър, и две сестри – Яна и Марийка."
   },
   {
      "id":"3f1861c0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":303,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/levski-test/",
      "question":"Коe монашеско име Васил Левски приема в Сопотския манастир?",
      "answers":[
         "Василий",
         "Христакий",
         "Дяконий",
         "Игнатий"
      ],
      "correct":"Игнатий",
      "info":"На 7 декември 1858 г. приема монашество и е ръкоположен за такъв с името Игнатий в Сопотския манастир „Свети Спас“ под мантията на йеромонах Кирил Рилски. Година по-късно е ръкоположен за йеродякон в църквата в Карлово. Там той остава до 1861 г., когато решава да се посвети на националната борба."
   },
   {
      "id":"3f186454-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":304,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/levski-test/",
      "question":"Кой етап от живота на Апостола е изобразен на следната снимка?",
      "answers":[
         "Участник в Първата българска легия в Белград",
         "Делегат в Първото общо събрание на БРЦК",
         "Организатор на Вътрешната революционна организация",
         "Знаменосец в четата на Панайот Хитов"
      ],
      "correct":"Знаменосец в четата на Панайот Хитов-1",
      "info":"На снимката е изобразен Васил Левски като знаменосец в четата на Панайот Хитов. 1867 г. Четата не постига необходимия резултат и след приблизително три месеца обиколки в Балкана се отправя в Сърбия, където се разформира."
   },
   {
      "id":"3f18668e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":305,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/levski-test/",
      "question":"Коя организация предоставя средства на Васил Левски за първата му обиколка в българските земи?",
      "answers":[
         "Таен централен български комитет",
         "Вътрешна македоно-одринска революционна организация",
         "Българско общество",
         "Българска академия на науките"
      ],
      "correct":"Българско общество",
      "info":"Със средства, предоставени от Българското общество и читалище „Братска любов“ /структура на Млада България/, Левски заминава на 7-ми декември 1868 г. от Турну Мъгуреле за Цариград. И от 11-ти декември Левски започва първата си обиколка из българските земи като минава през Пловдив, Карлово, Сопот, Казанлък, Сливен и др."
   },
   {
      "id":"3f1868be-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":306,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/levski-test/",
      "question":"Къде Васил Левски основава първия частен революционен комитет?",
      "answers":[
         "Карлово",
         "Плевен",
         "Ловеч",
         "София"
      ],
      "correct":"Плевен",
      "info":"По време на втората си обиколка в българските земи Левски започва изграждането на Вътрешната революционна организация. Основна нейна структура е частният революционен комитет. Първият такъв основава в град Плевен с помощта на Данаил Попов. Следва изграждането на комитети в Ловеч, Троян, Карлово, Калофер, Казанлък, Пловдив и др."
   },
   {
      "id":"3f186b3e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":307,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/levski-test/",
      "question":"Коя идея НЕ застъпва Васил Левски в своята „Нареда“, която действа като устав на Вътрешната революционна организация?",
      "answers":[
         "Повсеместна революция на българския народ за неговото освобождение",
         "Създаване на страна като демократична република",
         "Сформиране на чети, които да вдигнат на бунт българското население",
         "Равенство на всички граждани без значение на техния етнос и религия"
      ],
      "correct":"Сформиране на чети, които да вдигнат на бунт българското население",
      "info":"Сформирането на чети не е цел на организацията. В изготвения устав на ВРО, известен като „Нареда на работниците за освобождението на българският народ“, Левски споделя следните свои политически възгледи: освобождение на България от турците чрез повсеместна революция на народа и създаване на страна като демократична република с гаранции за равенството на всички жители без значение техния етнос и религия."
   },
   {
      "id":"3f186d78-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":308,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/levski-test/",
      "question":"Коя дума от тефтерчето на Васил Левски е последвана от четири въпросителни?",
      "answers":[
         "Родино",
         "Братя",
         "Народе",
         "Българио"
      ],
      "correct":"Народе",
      "info":"На страница 53 от джобното тефтерче на Васил Левски е написана думата „Народе????“. И до ден днешен се спори относно причината Левски да изпише четири въпросителни след тази дума. Повечето историци се обединяват около идеята, че са изписани в изблик на отчаяние."
   },
   {
      "id":"3f186fb2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":309,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/levski-test/",
      "question":"Посочете вярното твърдение:",
      "answers":[
         "За помощници на Левски, в дейността на ВРО, били определени Димитър Общи и Данаил Попов",
         "На Първото общо събрание на БРЦК в Букурещ Васил Левски е избран за председател на организацията",
         "Втората си обиколка из българските земи Левски започва от град Видин, където основава и първия революционен комитет",
         "Левски има две сестри и двама братя"
      ],
      "correct":"Левски има две сестри и двама братя",
      "info":"През нощта на 25-ти срещу 26-ти декември 1872 г. в Къкринското ханче край Ловеч турските заптиета залавят Левски.  Изправен пред специалния съд в София заедно с Димитър Общи и другите арестувани комитетски дейци, той се държи достойно и предотвратява по-нататъшни разкрития. Апостолът е обесен в София на 18 февруари 1873 г."
   },
   {
      "id":"3f1871e2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":310,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/levski-test/",
      "question":"Васил Левски е известен с многото си прозвища. Кое от следните е част от тях?",
      "answers":[
         "Али чауш",
         "Джингиби",
         "Пашата",
         "Македонецът"
      ],
      "correct":"Джингиби",
      "info":"„Джингиби“ е едно от многото прозвища на Левски, с които той се подвизава докато извършва революционна дейност. Други негови прозвища са: „Аслан Дервишоолу“, „Тропчо“, „Ованес“, „Драгойчо“, „Главния книжар“ и др. Иван Вазов въвежда и прякорът му – Апостолът, в своите произведения."
   },
   {
      "id":"3f187412-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":311,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/levski-test/",
      "question":"Кой от изброените стихове не е част от стихотворението „Обесването на Васил Левски“ на Христо Ботев?",
      "answers":[
         "„Гарванът грачи грозно, зловещо…“",
         "„Зимата пее своята зла песен…“",
         "„Настане вечер – месец изгрее…“",
         "„О майко моя, родина мила…“"
      ],
      "correct":"„Настане вечер – месец изгрее…“",
      "info":"„Настане вечер – месец изгрее…“ е откъс от баладата „Хаджи Димитър“, която също принадлежи на Ботев. Стихотворението „Обесването на Васил Левски“ е публикувано в първия си вариант във вестник „Нова България“ със заглавие „Дякон Васил Левски“. Според съвременници, Ботев носил текста на стихотворението със себе си три години, за да може да го редактира. Това е нетипично за него, защото повечето свои стихотворения той написва на един дъх."
   },
   {
      "id":"400cf60e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":292,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kaloyan/",
      "question":"При превземането на кой град цар Калоян използва внушителна обсадна техника, според византийския хронист Никита Хониат?",
      "answers":[
         "Сердика",
         "Скопие",
         "Варна",
         "Пловдив"
      ],
      "correct":"Варна",
      "info":"След като превзема крепостта Костанция през 1201 г., цар Калоян се насочва на север и обсажда гр. Варна. Пред нейните стени той изгражда внушителна обсадна машина, висока колкото крепостта и широка колкото крепостния ров. На Великден след тридневен щурм градът пада в български ръце. С това последния опорен пункт на византийската империя в Северна България бил премахнат."
   },
   {
      "id":"400cf92e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":293,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kaloyan/",
      "question":"Коя личност НЕ се присъединява в организираната от цар Калоян антивизантийска коалиция?",
      "answers":[
         "Йоан Спиридонаки",
         "Теодор Ласкарис",
         "Добромир Хриз",
         "Деспот Иванко"
      ],
      "correct":"Теодор Ласкарис",
      "info":"Теодор Ласкарис е първият император на Никейската империя, която е създадена през 1204 г., няколко години след като се разпада антивизантийската коалиция, и следователно няма как да е взел участие. Тази коалиция, освен Калоян, включвала Иванко, управителят на Пловдивската област, Добромир Хриз, владетел на обширна територия в Северна и Средна Македония, и отцепилия се ромейски управител на Родопската област – Йоан Спиридонаки."
   },
   {
      "id":"400cfb90-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":294,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kaloyan/",
      "question":"На кой български владетел наподобява цар Калоян с умелото си дипломатическо лавиране между Рим и Константинопол?",
      "answers":[
         "Борис II",
         "Самуил",
         "Борис I",
         "Петър"
      ],
      "correct":"Борис I",
      "info":"\tПо примера на княз Борис I, цар Калоян ловко лавирал и се възползвал от противоречията между Рим и Константинопол. За да ускори папското решение за сключване на уния, той намекнал, че самите византийци му предлагат царска корона и автокефална църква. Това подействало и на 8-ми ноември 1204 г., в Търново официално била сключена унията с Рим."
   },
   {
      "id":"400cfdca-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":295,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kaloyan/",
      "question":"Кой латински император е разбит и пленен от цар Калоян в битката при Адрианопол през 1205 г.?",
      "answers":[
         "Балдуин I",
         "Анри I",
         "Балдуин II",
         "Пиер II"
      ],
      "correct":"Балдуин I",
      "info":"Българският владетел удържа блестяща победа срещу Балдуин I Фландърски в битката при Адрианопол, на 14-ти април 1205 г. В нея латинската армия е разбита, а нейния предводител – откаран като пленник в Търново. Опитите на Инокентий III и брата на Балдуин – Анри, да измолят от Калоян негово освобождаване останали напразни. Според легендите латинския император бива ослепен и хвърлен от т.нар. „Лобна скала“."
   },
   {
      "id":"400cfffa-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":296,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kaloyan/",
      "question":"Кое от следните не е последица от сключената уния между римския папа Инокентий III и цар Калоян през 1204 г.?",
      "answers":[
         "Българският владетел е официално провъзгласен за крал и получава корона и скиптър",
         "България получава правото да произвежда и използва благовонно миро",
         "Българската държава преминава официално в лоното на католицизма",
         "Българският цар получава правото да сече монети със своя образ"
      ],
      "correct":"Българската държава преминава официално в лоното на католицизма",
      "info":"\tПо същество унията била преди всичко един политически акт, който не предизвикал промени в православните догми и обичаи на българите. Надеждите на папата да наложи католицизма в България останали напразни. Нещо повече, с поведението си цар Калоян дал ясно да се разбере, че той остава верен на православието."
   },
   {
      "id":"400d022a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":297,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kaloyan/",
      "question":"Как се казвала съпругата на българския владетел цар Калоян?",
      "answers":[
         "Елена-Косара",
         "Ирина",
         "Анна-Анисия",
         "Теодора"
      ],
      "correct":"Анна-Анисия",
      "info":"Анна, още наречена „Анисия“ от Бориловия синодик, е първата и единствена съпруга на цар Калоян. Дъщеря е на неизвестен кумански вожд, най-вероятно от клана Бурджогли. От брака си с българския владетел тя имала син Витлеем и дъщеря Мария. Предполагаем участник е в заговорът срещу Калоян, след което се жени за новият български цар – Борил."
   },
   {
      "id":"400d0450-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":298,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kaloyan/",
      "question":"Кой византийски владетел търси съюз с цар Калоян срещу кръстоносците от Четвъртия кръстоносен поход?",
      "answers":[
         "Мануил I Комнин",
         "Алексей III Ангел",
         "Йоан IV Дука Ласкарис",
         "Юстиниан III"
      ],
      "correct":"Алексей III Ангел",
      "info":"Поради надвисналата кръстоносна опасност, византийският василевс Алексей III Ангел прави опит да привлече в съюз българския владетел. В началото на юни 1203 г. за преговори в Търново е изпратен цариградският патриарх Йоан Каматир, който влиза в общение с Калоян и църковния глава – Архиепископ Василий. Българският цар отказва да се притече на помощ и предпочита да бъде наблюдател на събитията край Босфора, като по този начин подпомага злощастния развой за империята."
   },
   {
      "id":"400d0676-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":299,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kaloyan/",
      "question":"Посочете вярното твърдение относно военните действия на цар Калоян:",
      "answers":[
         "Българският владетел превзема град Пловдив с помощта на местните павликяни и богомили",
         "Цар Калоян разбива латинската армия при Одрин с помощта на маджарски наемници",
         "Българският цар отвоюва Белградската и Браничевска област от Сръбското княжество",
         "Калоян нанася второ поредно тежко поражение на латинците в битката при Русокастро"
      ],
      "correct":"Българският владетел превзема град Пловдив с помощта на местните павликяни и богомили",
      "info":"Военната кампания на цар Калоян през 1205 г. приключва с превземането на Филипопол, днешен Пловдив, на 6-ти юни, с помощта на местните павликяни и богомили, които предлагат да предадат града без бой. С този свой акт българският владетел превзема най-важната крепост в Тракия, която е в ръцете на византийската аристокрация. Калоян наказва жестоко част от съпротивляващите се, а друга част принудително изселва зад Стара планина."
   },
   {
      "id":"400d089c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":300,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kaloyan/",
      "question":"Цар Калоян притежава доста прозвища дадени му от византийски хронисти. Кое от следните е част от тях?",
      "answers":[
         "„Кордокувас“",
         "„Калопетър“",
         "„Емиаргус“",
         "„Ромеоктон“"
      ],
      "correct":"„Ромеоктон“",
      "info":"Калоян получава прозвището „Ромеоктон“, което е равнозначно на „Ромеубиец“, след като превзема Пловдив през 1205 г. Градът е сринат, а голяма част от жителите биват подложени на мъчения. Това дава повод на византийският хронист Никита Хониат да го нарече – „Скилойоан“, което в превод означава – кучето Йоан."
   },
   {
      "id":"400d0acc-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":301,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kaloyan/",
      "question":"По време на обсадата на кой град умира цар Калоян?",
      "answers":[
         "Адрианопол",
         "Константинопол",
         "Варна",
         "Солун"
      ],
      "correct":"Солун",
      "info":"Цар Калоян внезапно умира по време на обсадата на Солун през 1207 г. За смъртта му съществуват различни хипотези. Най-популярната е, че той става жертва на поредния болярски заговор организиран от първия му военноначалник – куманският воевода Манастър и българската царица Анна-Анисия. Друга хипотеза е, че най-вероятно умира от сърдечен удар или плеврит. А съществува и легенда, че „Св. Димитър Солунски“ убива българския владетел, според житието на Св. Сава."
   },
   {
      "id":"40ef44e6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":281,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-stamboliiski/",
      "question":"В кое село е роден Александър Стамболийски?",
      "answers":[
         "Церово",
         "Мало Конаре",
         "Славовица",
         "Градец"
      ],
      "correct":"Славовица",
      "info":"Александър Стамболийски е роден на 1 март 1879 г. в село Славовица, Пазарджишко, в тогавашна Източна Румелия. Завършва Лозаро-винарското училище в Плевен през 1897 г. По-късно заминава за Германия, където учи философия в Хале и агрономия в Мюнхен, но заболява от туберкулоза и се прибира обратно в България."
   },
   {
      "id":"40ef4806-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":283,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-stamboliiski/",
      "question":"Как се нарича специалният отряд, който правителството на БЗНС създава за оказване на репресии към техните политически противници?",
      "answers":[
         "„Желязната гвардия“",
         "„Млада България“",
         "„Земеделската дружина“",
         "„Оранжевата гвардия“"
      ],
      "correct":"„Оранжевата гвардия“",
      "info":"Правителството, начело с Александър Стамболийски, провежда политически репресии както срещу Българската комунистическа партия и техните привърженици, така и срещу буржоазната опозиция. Основен инструмент за репресиите е тъй наречената „Оранжева гвардия“ – леко въоръжени отряди селяни, верни на БЗНС и Стамболийски, наречени от опозицията – „сопаджии“."
   },
   {
      "id":"40ef4a68-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":284,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-stamboliiski/",
      "question":"Кой от следните договори е подписан лично от Александър Стамболийски?",
      "answers":[
         "Парижкият договор",
         "Букурещкият договор",
         "Брест-Литовският договор",
         "Ньойският договор"
      ],
      "correct":"Ньойският договор",
      "info":"След като оглавява правителството, Александър Стамболийски подписва Ньойския мирен договор на 27 ноември 1919 г., след което, според много от присъстващите медии, счупва писалката от ярост. Царство България губи Западна Тракия, Южна Добруджа и голяма част от Западните български покрайнини."
   },
   {
      "id":"40ef4cb6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":285,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-stamboliiski/",
      "question":"Правителството на Александър Стамболийски провежда множество реформи. Коя от следните не е сред тях?",
      "answers":[
         "Поземлената реформа",
         "Трудовата повинност",
         "Опростяването на правописа",
         "Режим върху печата"
      ],
      "correct":"Режим върху печата",
      "info":"Режимът върху печата е част от реформите на Стефан Стамболов, а не на Стамболийски. Реформите на Стамболийското правителство са свързани преди всичко с поземлената реформа, ограничение на размера на поземлената собственост, въвеждането на трудовата повинност, поради наложеното ликвидиране на армията, и опростяването на правописа."
   },
   {
      "id":"40ef4ef0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":286,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-stamboliiski/",
      "question":"В кое въстание Александър Стамболийски взима участие и се превръща в негов лидер?",
      "answers":[
         "Септемврийското",
         "Войнишкото",
         "Илинденско-Преображенското",
         "Кресненско-Разложкото"
      ],
      "correct":"Войнишкото",
      "info":"След избухването на Войнишкото въстание през 1918 г., Александър Стамболийски, заедно с други политици, е изпратен да води преговори с въстаниците за мирно разрешаване на конфликта. Под влияние на своя приятел – Райко Даскалов, той решава да оглави въстанието и става председател на т.нар. Радомирска република. След неуспеха на бунта се укрива, но през декември бива амнистиран."
   },
   {
      "id":"40ef5116-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":287,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-stamboliiski/",
      "question":"На коя дата е извършен превратът, който отстранява правителството на Александър Стамболийски?",
      "answers":[
         "9 юли",
         "19 май",
         "9 юни",
         "22 април"
      ],
      "correct":"9 юни",
      "info":"Към началото на 1923 г. Стамболийски губи влияние извън средите на българското селячество. Срещу него са настроени голяма част от интелигенцията, военните, буржоазните партии и комунистите. На 9 юни с.г. срещу правителството е извършен преврат, организиран от Военния съюз, с подкрепата на буржоазните партии, което довежда и до заличаването на Оранжевата гвардия."
   },
   {
      "id":"40ef5332-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":288,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-stamboliiski/",
      "question":"Кое от следните министерства НЕ оглавява Александър Стамболийски в своята политическа кариера?",
      "answers":[
         "Министерство на железниците, пощите и телеграфите",
         "Министерство на войната",
         "Министерство на външните работи и изповеданията",
         "Министерство на обществените сгради, пътищата и благоустройството"
      ],
      "correct":"Министерство на железниците, пощите и телеграфите",
      "info":"Стамболийски никога не е заемал поста министър на железниците, пощите и телеграфите. В правителството на Теодор Теодоров /1918-1919 г./ замества Цанко Церковски като министър на обществените сгради, пътищата и благоустройството, а в правителството, което оглавява в периода 1919-1923 г., заема поста министър на войната и министър на външните работи и изповеданията."
   },
   {
      "id":"40ef5562-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":289,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-stamboliiski/",
      "question":"В резултат на оттеглянето на кой министър-председател Александър Стамболийски оглавява правителството?",
      "answers":[
         "Васил Радославов",
         "Александър Малинов",
         "Теодор Теодоров",
         "Константин Стоилов"
      ],
      "correct":"Теодор Теодоров",
      "info":"В началото на 1919 г. Стамболийски се присъединява към коалиционното правителство на българския политик – Теодор Теодоров. Един от участниците е и в проведените преговори за сключване на мирен договор на Парижката конференция. Теодор Теодоров отказва да приеме наложените условия и след  провеждането на нови избори, Александър Стамболийски оглавява новото правителството."
   },
   {
      "id":"40ef5788-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":290,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-stamboliiski/",
      "question":"Посочете вярното твърдение:",
      "answers":[
         "Александър Стамболийски е министър-председател по времето на цар Фердинанд I",
         "Един от основните противници на правителството на Стамболийски е Вътрешната македонска революционна организация",
         "Градското съсловие е най-облагодетелствано от управлението на Александър Стамболийски, заради големината си",
         "След извършения преврат, който сваля земеделското правителство от власт, Стамболийски е арестуван и разстрелян"
      ],
      "correct":"Един от основните противници на правителството на Стамболийски е Вътрешната македонска революционна организация",
      "info":"\tОпитвайки се да изведе страната от международна изолация, след Първата световна война, Стамболийски установява приятелски отношения с Кралството на сърби, хървати и словенци. Това довежда до изостряне на отношенията между правителството и ВМРО. Изпратени са войскови и полицейски части, които да ликвидират базите на организацията в Петрички и Кюстендилски окръг."
   },
   {
      "id":"40ef59b8-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":291,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-stamboliiski/",
      "question":"Как умира Александър Стамболийски?",
      "answers":[
         "Става жертва на атентата в „Св. Неделя“",
         "От естествена смърт през 1946 г.",
         "Убит е в родното си село",
         "Удушен е в съня си, докато е на визита във Виена"
      ],
      "correct":"Убит е в родното си село",
      "info":"Стамболийски е убит през 1923 г. по възможно най-жестокия начин във вилата си в Славовица. Групата, която го ликвидира, се ръководи от скопския войвода Величко Велянов. Тялото му е обезобразено до неузнаваемост и четниците се гаврят с него."
   },
   {
      "id":"41f47f46-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":277,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hadzhi-dimitur-stefan-karadzha/",
      "question":"Как е фамилията на Хаджи Димитър?",
      "answers":[
         "Димитров",
         "Иванов",
         "Асенов",
         "Палаузов"
      ],
      "correct":"Асенов",
      "info":"Димитър Николов Асенов е роден в Сливен в семейство на търговец. Когато е на две години, той и родителите му отиват на поклонение в Йерусалим, и оттогава Димитър е хаджия."
   },
   {
      "id":"41f482ca-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":278,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hadzhi-dimitur-stefan-karadzha/",
      "question":"Стефан Караджа е роден в село Ичме, днес Стефан Караджово. В коя планина се намира то?",
      "answers":[
         "Беласица",
         "Странджа",
         "Родопи",
         "Пирин"
      ],
      "correct":"Странджа",
      "info":"Селото се намира на 40 км от Ямбол и е разположено върху северните склонове на Странджа планина."
   },
   {
      "id":"41f4852c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":280,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hadzhi-dimitur-stefan-karadzha/",
      "question":"Каква е възрастовата разлика между Хаджи Димитър и Стефан Караджа?",
      "answers":[
         "1 месец",
         "2 години",
         "1 ден",
         "11 години"
      ],
      "correct":"1 ден",
      "info":"Хаджи Димитър и Стефан Караджа са родени през 1840 г., като първият е роден на 10 май в Сливен, а втория –  на 11 май в село Ичме /дн. Стефан Караджово/. Факт е, че и двамата умират през една и съща година –  1868-a. Хаджи Димитър –  на 18 юли, а Стефан Караджа – на 30 юли, само тринадесет дена разлика."
   },
   {
      "id":"41f4877a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":276,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hadzhi-dimitur-stefan-karadzha/",
      "question":"В четата на кой български войвода Хаджи Димитър е избран за байрактар през 1862 г.?",
      "answers":[
         "Панайот Хитов",
         "Жельо войвода",
         "Петко войвода",
         "Сирма войвода"
      ],
      "correct":"Панайот Хитов",
      "info":"Димитър Николаев Асенов става част от четата на Панайот Хитов и Георги Трънкин като хайдутин през 1860 г., а две години по-късно става и байрактар /1862 г./. С четата не постигат нужния резултат и през 1863 г. заедно с нея преминава в Сърбия, където влиза в контакт с Г.С. Раковски и се включва в неговите планове."
   },
   {
      "id":"41f489d2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":271,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hadzhi-dimitur-stefan-karadzha/",
      "question":"В коя държава се сформира четата на Хаджи Димитър и Стефан Караджа през пролетта на 1868 г.?",
      "answers":[
         "Сърбия",
         "Румъния",
         "Гърция",
         "Русия"
      ],
      "correct":"Румъния",
      "info":"\tСлед неуспешния опит на четата сформирана през 1866 г. в Румъния, ръководена и от Желю Войвода, двамата войводи правят втори опит, отново в същата страна, през пролетта 1868 г. Начело на 127 души на 6 юли преминават Дунава при село Вардим. Четата не успява да се пребори с значителните турски части от Одринския и Дунавския вилает и на 18 юли тя бива окончателно разбита."
   },
   {
      "id":"41f48c20-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":273,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hadzhi-dimitur-stefan-karadzha/",
      "question":"Кой от изброените стихове не е част от поемата „Хаджи Димитър“ на Христо Ботев?",
      "answers":[
         "„Жив е той, жив е! Там на Балкана...“",
         "„Тоз, който падне в бой за свобода...“",
         "„Гарванът грачи грозно, зловещо...“",
         "„Настане вечер – месец изгрее...“"
      ],
      "correct":"„Гарванът грачи грозно, зловещо...“",
      "info":"Христо Ботев възпява героичната смърт на войводата в една от най-значимите български балади – „Хаджи Димитър“. Творбата се появява на бял свят през 1873 г. във вестник „Независимост“ и в нея присъстват едновременно митологични, фолклорни и библейски мотиви. „Гарванът грачи грозно, зловещо...“ е стих от творбата „Обесването на Васил Левски“."
   },
   {
      "id":"41f48e5a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":274,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hadzhi-dimitur-stefan-karadzha/",
      "question":"Коя българска организация съдейства за изпращането на четата на Хаджи Димитър и Стефан Караджа отвъд Дунава през 1868 г.?",
      "answers":[
         "БРЦК",
         "Одеското настоятелство",
         "ТБЦК",
         "Добродетелната дружина"
      ],
      "correct":"ТБЦК",
      "info":"За изпращането на четата съдейства Тайният централен български комитет в Букурещ, Румъния. Нейният ръководител – Иван Касабов, подготвя носените от четата пропагандни материали – прокламация към българския народ от името на привременното правителство в Балкана, предложение за политическа автономия на българския народ и адрес до посланиците на Великите сили."
   },
   {
      "id":"41f4909e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":275,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hadzhi-dimitur-stefan-karadzha/",
      "question":"Кой османски държавник оглавява ръководството по преследването и унищожаването на четата?",
      "answers":[
         "Хафуз паша",
         "Хасан паша",
         "Осман Пазвантоглу",
         "Мидхат паша"
      ],
      "correct":"Мидхат паша",
      "info":"Мидхат паша е ръководителят на османската войска противопоставила се на българската чета. Той организира преследването на четата, бързото съдене на заловените четници и техните публични екзекуции. В състава на неговата войска влизат башибозуци, черкези и турци."
   },
   {
      "id":"41f492d8-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":279,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hadzhi-dimitur-stefan-karadzha/",
      "question":"Как умира Стефан Караджа?",
      "answers":[
         "От раните си в затвора",
         "Обесен е",
         "В битка",
         "От естествена смърт"
      ],
      "correct":"От раните си в затвора",
      "info":"В боя в местността Канлъдере Стефан Караджа е ранен тежко и е пленен. След това, на 12 юли, е откаран в Търново и по-късно в Русе. Полумъртъв е изправен извънреден съд и осъден на смърт чрез обесване. На 30 юли 1868 г. обаче умира от раните си в Русенския затвор."
   },
   {
      "id":"41f49512-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":272,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hadzhi-dimitur-stefan-karadzha/",
      "question":"Кои два върха „спорят“ за лобно място на Хаджи Димитър?",
      "answers":[
         "Ботев и Вола",
         "Ком и Бузлуджа",
         "Ботев и Вежен",
         "Бузлуджа и Кадрафил"
      ],
      "correct":"Бузлуджа и Кадрафил",
      "info":"Според малкото оцелели четници, сред които и знаменосецът на Караджата – Христо Македонски, храбрият войвода пада убит именно на връх Бузлуджа. Хората от Брезовско и някои видни историци се противопоставят на тази теза, като според тях войводата е само тежко ранен и отнесен от трима свои четници на връх Кадрафил, в Сърнена Средна гора, където издъхва от раните си."
   },
   {
      "id":"42f98f12-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":261,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vunshna-politika-simeon/",
      "question":"С кой византийски император Симеон води „Първата икономическа война“ в Европа, още наречена „Първата Симеонова война“, завършила със загуба за Византия?",
      "answers":[
         "Роман Лакапин",
         "Лъв VI",
         "Константин VII",
         "Михаил I"
      ],
      "correct":"Лъв VI",
      "info":"Повод за икономическата война е решението на Лъв VI да премести тържището на българските стоки от Константинопол в Солун, с което накърнява интересите на българските търговци. Засегнат е и международният авторитет на България чрез изолирането ѝ от важния център на Европейския югоизток – Константинопол. В крайна сметка Византия губи войната и е принудена да върне обратно тържището в нейната столица."
   },
   {
      "id":"42f9925a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":262,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vunshna-politika-simeon/",
      "question":"В хода на управлението си цар Симеон води множество войни, като повечето от тях печели. Кой от изброените народи обаче не успява да победи в битка?",
      "answers":[
         "Сърбите",
         "Хърватите",
         "Византийците",
         "Маджарите"
      ],
      "correct":"Хърватите",
      "info":"През 926 г. избухва война между България и Хърватия. За да отклонят вниманието на Симеон от Константинопол, византийците успяват да склонят силната в този момент хърватска държава в съюз срещу България. Войната е неуспешна за цар Симеон и конфликта е уреден с посредничество на римския папа Йоан Х."
   },
   {
      "id":"42f994c6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":263,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vunshna-politika-simeon/",
      "question":"Посочете НЕвярното твърдение:",
      "answers":[
         "Цар Симеон Велики имал трима братя - Владимир, Яков и Гавраил",
         "Симеоновите войски удържат победа срещу византийците при Булгарофигон /дн. Бабаески/ през лятото на 896 г.",
         "През 924 г. Симеон успява да победи маджарите и да присъедини техните земи към България",
         "Симеон се среща с византийския император Роман Лакапин на 9 септември 923 г. край Златния рог, за да преговаря сключването на мирен договор"
      ],
      "correct":"През 924 г. Симеон успява да победи маджарите и да присъедини техните земи към България",
      "info":"\tПрез 924 г. цар Симеон Велики организира голям поход срещу сърбите, а не срещу маджарите. Това довежда до техния разгром и присъединяването на земите им към българската държава. По този начин сръбската държава престава да съществува за известно време."
   },
   {
      "id":"42f9970a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":264,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vunshna-politika-simeon/",
      "question":"Кои пълководци оглавяват наказателния поход на Симеон срещу възникналата сръбска опасност през 917 г.?",
      "answers":[
         "Теодор Сигрица и Мармаис",
         "Книн, Имник и Ицвоклий",
         "Ивац и Никулица",
         "Кракра и Алусиан"
      ],
      "correct":"Теодор Сигрица и Мармаис",
      "info":"Притисната от военните действия на Симеон, Византия склонява сръбския княз Петър Гойникович да се присъедини към антибългарската коалиция. Осъзнал надвисналата в българския тил опасност, българският владетел изпраща наказателен поход през 917г., оглавяван от Теодор Сигрица и Мармаис, който успява да свали от власт сръбския княз и да го смени с Павел Бранович."
   },
   {
      "id":"42f9996c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":265,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vunshna-politika-simeon/",
      "question":"На кой византийски император следвало да стане регент Симеон, съгласно постигнатото през 913 г. споразумение за династичен брак?",
      "answers":[
         "Роман Лакапин",
         "Василий II",
         "Константин VII",
         "Лъв VII"
      ],
      "correct":"Константин VII",
      "info":"След кратки преговори между Византия и България е постигнато споразумение за годеж между малолетния византийски император Константин VII Багренородни и една от дъщерите на Симеон. По силата на това споразумение българския владетел би трябвало за поеме управлението на Византийската империя като регент или съимператор. Поради извършения преврат в Константинопол, през същата година, сключеният договор не бива признат."
   },
   {
      "id":"42f99bba-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":266,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vunshna-politika-simeon/",
      "question":"Кой извор ни дава сведения за сключения през 904 г. мирен договор между България и Византия?",
      "answers":[
         "Чаталарският надпис",
         "Наръшкият надпис",
         "Чивидалското евангелие",
         "„За темите“ на Константин Багренородни"
      ],
      "correct":"Наръшкият надпис",
      "info":"Наръшкият надпис е издълбан на мраморна колона, открита край с. Наръш, и е ценен извор относно българо-византийската граница в началото на Х в. Според него българската държава и византийската империя граничат само на 20 км от Солун."
   },
   {
      "id":"42f99dea-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":267,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vunshna-politika-simeon/",
      "question":"Кой от изброените градове цар Симеон Велики не успява да превземе и присъедини към българската държава?",
      "answers":[
         "Виза",
         "Солун",
         "Тива",
         "Адрианопол"
      ],
      "correct":"Солун",
      "info":"Въпреки че неведнъж опустошава Солунската тема, цар Симеон не успява да превзема Солун. През 904 г. арабите превземат Солун, като избиват голяма част от неговото население и немалко отвеждат в робство. Това дава надежда на Симеон да завладее града и да го засели с българи, но направения опит е неуспешен. Византия полага много усилия да отклони българския владетел от пътя му към Солун."
   },
   {
      "id":"42f9a010-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":268,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vunshna-politika-simeon/",
      "question":"С кой владетел Симеон води преговори за сключването на съюз срещу Византия, с основна цел превземането на нейната столица Константинопол?",
      "answers":[
         "Сръбския княз Захарий",
         "Арабския халиф Убайдаллах ал-Махди",
         "Хърватския крал Томислав",
         "Владетеля на Захумлие Михайло Вишевич."
      ],
      "correct":"Арабския халиф Убайдаллах ал-Махди",
      "info":"\tПрез 922 г. българският владетел води преговори с арабския халиф Убайдаллах ал-Махди за сключване на българо-арабски съюз. Така българите щели да нападнат Константинопол по суша, а арабите - със своята силна флота - по вода. Но пратениците на двете страни попадат във византийски плен и тази идея не се осъществява."
   },
   {
      "id":"42f9a24a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":269,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vunshna-politika-simeon/",
      "question":"Къде българският цар успява на два пъти да разбие византийската армия?",
      "answers":[
         "При с. Булгарофигон",
         "При Адрианопол",
         "При р. Ахелой",
         "При с. Катасирти"
      ],
      "correct":"При с. Катасирти",
      "info":"\tЦар Симеон успява двукратно да разбие византийската армия при с. Катасирти, недалеч от стените на Константинопол. Първия път след знаменитата му победа при р. Ахелой /917 г./, а вторият - през 921 г., след настъпването на българските войски отново в Тракия и овладяването на Адрианопол."
   },
   {
      "id":"42f9a470-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":270,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vunshna-politika-simeon/",
      "question":"В коя крепост Симеон задържа византийския дипломат Лъв Хиросфакт, умишлено, за да протака преговорите за мир с Византия, през 895 г.?",
      "answers":[
         "Дръстър",
         "Месемврия",
         "Мундрага",
         "Цурлум"
      ],
      "correct":"Мундрага",
      "info":"\tВойната с Византия придобива неблагоприятен развой и принуждава Симеон да започне преговори с византийците. Византийският дипломат Лъв Хиросфакт пристига да води преговори за мир, искайки да бъдат освободени византийските пленници. Българският владетел умишлено протаква кореспонденцията, задържайки Лъв Хиросфакт в крепостта Мундрага, докато той постигне съгласие за съвместни действия с печенегите."
   },
   {
      "id":"43f9ec9a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":251,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vladeteli/",
      "question":"Кой е първият владетел на Първата българска държава, който според изворите не произхожда от рода Дуло?",
      "answers":[
         "Винех",
         "Севар",
         "Телец",
         "Кормисош"
      ],
      "correct":"Кормисош",
      "info":"За разлика от своя предшественик Севар, Кормисош произхожда от рода Вокил – един от могъщите български родове. Твърде неясен е начинът, по който Кормисош идва на власт, но има основания да се смята, че той насилствено сваля от властта Севар, с което слага край на хегемонията на рода Дуло."
   },
   {
      "id":"43f9efc4-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":252,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vladeteli/",
      "question":"Кой от посочените български владетели от VIII в. е удостоен със званието патриций?",
      "answers":[
         "Телериг",
         "Кардам",
         "Паган",
         "Токту"
      ],
      "correct":"Телериг",
      "info":"Телериг е удостоен с византийското йерархично звание, след като е принуден да избяга във Византия след извършен срещу него метеж в Плиска. Смята се, че Телериг приема християнството в Константинопол под името Теофилакт, за което свидетелства запазен негов печат с надпис „Телериг-Теофилакт-патриций.“"
   },
   {
      "id":"43f9f212-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":253,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vladeteli/",
      "question":"С кой византийски император Тервел сключва официална договорка, според която държавните граници на България са политически признати, а територията се разширява в областта Загоре?",
      "answers":[
         "Юстиниан II",
         "Лъв III",
         "Теодосий III",
         "Константин IV"
      ],
      "correct":"Теодосий III",
      "info":"След смъртта на Юстиниан II и неговото отмятане от даряването на Загоре на Тервел, българският владетел предприема серия от офанзиви срещу Византия. В крайна сметка отношенията между двете държави са уредени след договора от 716 г., чрез който България получава удовлетворяване на исканията си. Същият договор се смята и за първият в историята на Европа, който урежда точни законови регламенти, чрез които да протича стоков обмен между две държави."
   },
   {
      "id":"43f9f460-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":254,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vladeteli/",
      "question":"Кой от споменатите български аристократи според изворите НЕ е бил регент/съвладетел на Омуртаг?",
      "answers":[
         "Цог",
         "Дукум",
         "Исбул",
         "Диценг"
      ],
      "correct":"Исбул",
      "info":"Като цяло не се знае почти нищо за личностите на Дукум, Диценг и Цог, освен че първоначално те държат част от властта в България, непосредствено след смъртта на Крум и възкачването на Омуртаг на българския престол. Кавхан Исбул от друга страна е бил могъщ български държавен сановник, изиграл голяма роля в последвалите десетилетия."
   },
   {
      "id":"43f9f6a4-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":256,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vladeteli/",
      "question":"С управлението на кой български владетел се свързва значителното разширение на българската държава в земите западно от река Струма и присъединяването на голяма част от териториите на днешна Македония?",
      "answers":[
         "Крум",
         "Омуртаг",
         "Борис I",
         "Пресиян"
      ],
      "correct":"Пресиян",
      "info":"Непрестанните конфликти на Византия с Абасидския халифат се разгарят с нова сила през IX в. Това и довежда до оголването на имперски владения на Балканите, от което Пресиян не закъснява да се възползва. Войските, които империята успява да мобилизира срещу българското проникване в Македония, са разгромени при Филипи."
   },
   {
      "id":"43f9f8d4-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":255,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vladeteli/",
      "question":"Каква е роднинската връзка между владетелите Маламир и Пресиян?",
      "answers":[
         "Баща и син",
         "Чичо и племенник",
         "Тъст и зет",
         "Братя"
      ],
      "correct":"Чичо и племенник",
      "info":"След неочакваната смърт на Маламир през 836 г., престолът е зает от неговия племенник Пресиян, син на брата на Маламир – Звиница."
   },
   {
      "id":"43f9fb0e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":257,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vladeteli/",
      "question":"С каква титла е упоменат българският владетел Борис I в надписа от Балши, Албания?",
      "answers":[
         "Император",
         "Архонт",
         "Канасубиги",
         "Цар"
      ],
      "correct":"Архонт",
      "info":"Написан на гръцки език, титулът отбелязан в надписа обикновено се превежда просто като „владетел“. Разбира се, това не дава отговор на въпроса каква титла е носел Борис I, а и неговите предшественици преди покръстването. Въпреки изчерпателните изследвания на някои големи историографи по темата, въпросът все още остава отворен и предизвиква дискусии."
   },
   {
      "id":"43f9fd34-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":258,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vladeteli/",
      "question":"Как е наречен цар Симеон I в кореспонденцията на византийския патриарх Николай Мистик до самия български владетел?",
      "answers":[
         "„Син на мира“",
         "„Син на Византия“",
         "„Дете на войната“",
         "„Син на науката“"
      ],
      "correct":"„Син на мира“",
      "info":"Смята се, че употребеното от византийския патриарх определение за Симеон се отнася до сключения между България и Византийската империя мирен договор от 865 г., довел до покръстването на българите. С това патриарх Николай ни насочва, че Симеон също е роден приблизително около 865 г., тоест във времето на мирно добросъседство между българите и ромеите."
   },
   {
      "id":"43f9ff50-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":259,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vladeteli/",
      "question":"След династичния брак между цар Петър I и принцеса Мария Лакапина, последната приема името...",
      "answers":[
         "Косара",
         "Матея",
         "Ирина",
         "Севара"
      ],
      "correct":"Ирина",
      "info":"Според византийските летописци, след тържествените пиршества, преименуваната на Ирина (Мир) византийска принцеса потеглила към Велики Преслав със своя съпруг, вземайки със себе си неизброими богатства, покъщнина, прислуга и антураж от лични съветници. Съвместният живот на Петър и Мария Лакапина е енигма, макар да има някои основания да се предполага, че ромейската принцеса въвежда византийския церемониал, нрави и мода в някои аспекти от ежедневието на българската столица."
   },
   {
      "id":"43fa0176-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":260,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vladeteli/",
      "question":"През 1969 г. гръцкият археолог Николаос Мицопулос открива гроб, за който днес се смята, че е на българския цар Самуил. Какво животно е открито извезано върху дрехите на покойния владетел?",
      "answers":[
         "Лъв",
         "Двуглав орел",
         "Папагал",
         "Вълк"
      ],
      "correct":"Папагал",
      "info":"Откриването на подобна находка провокира бурни дебати сред историографите относно присъствието на подобно животно върху дрехите на българския владетел. Някои учени дори започват да смятат птицата за герб на Самуиловия род. Впоследствие обаче превес взима тезата, че владетелските одежди са получени след търговски обмен с Византия или Близкия изток, като декоративния елемент вече бил част от закупената тъкан."
   },
   {
      "id":"450383b2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":242,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bitki-purvo-bulgarsko-tzarstvo/",
      "question":"Посочете кое е грешното твърдение за битката при Върбишкия проход:",
      "answers":[
         "В битката загиват император Никифор и зет му Михаил",
         "Синът на Никифор Геник Ставрикий е тежко ранен в гърба",
         "Според Теофан Изповедник „цялата християнска красота загива“",
         "Битката се води през 811 г."
      ],
      "correct":"В битката загиват император Никифор и зет му Михаил",
      "info":"Макар Никифор да загива, Михаил Рангаве успява да спаси живота си. Управлението му обаче е твърде кратко, защото нашествието на Крум във византийска Тракия ското му коства престола."
   },
   {
      "id":"450386fa-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":241,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bitki-purvo-bulgarsko-tzarstvo/",
      "question":"За коя битка се отнасят думите: „Никога не бих казал, дори и слънцето да би изчезнало, че българските стрели са по-силни от ромейските копия. Пропаднете дървета и зловещи планини, пропаднете там, където лъвът се изплаши от сърните. България грабна венеца на Рим.“?",
      "answers":[
         "Битката при Върбишкия проход",
         "Битката при Траянови врата",
         "Битката при Сперхей",
         "Битката при Ахелой"
      ],
      "correct":"Битката при Траянови врата",
      "info":"Стихотворението на Йоан Геометър, редовете от които прочетохте по-горе, обрисува в думи срама на византийския творец от позорната загуба на огромната войска на император Василий II."
   },
   {
      "id":"4503895c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":244,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bitki-purvo-bulgarsko-tzarstvo/",
      "question":"Към кой български владетел адресира следните думи византийският император Константин VI: „Изпратих ти данък какъвто ти подобава. Ти си стар и аз не искам да се мориш чак дотук. Аз ще дойда до Маркели и ти излез насреща, пък каквото Бог отсъди.“?",
      "answers":[
         "Кардам",
         "Телериг",
         "Крум",
         "Паган"
      ],
      "correct":"Кардам",
      "info":"Посланието на ромейския василевс е по повод заплахата на Кардам да нахлуе в Тракия и да стигне до Златните врата. Това довежда до военна конфронтация между двамата владетели край Маркели, където впоследствие византийците са сразени."
   },
   {
      "id":"45038b8c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":243,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bitki-purvo-bulgarsko-tzarstvo/",
      "question":"На 20 август 917 г. се състои прочутата битка при Ахелой, в която цар Симеон удържа бляскава победа срещу Византийската империя. Кой е пълководецът на ромейската армия?",
      "answers":[
         "Лъв Катакалон",
         "Роман Лакапин",
         "Лъв Фока",
         "Императрица Зоя"
      ],
      "correct":"Лъв Фока",
      "info":"След поражението при Ахелой, а впоследствие и при Катасирти, политическото влияние на Лъв Фока на практика се стопява. Той е ослепен от дошлия на власт Роман Лакапин и за по-нататъшната му съдба не се знае нищо."
   },
   {
      "id":"45038dbc-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":245,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bitki-purvo-bulgarsko-tzarstvo/",
      "question":"В коя битка цар Симеон се съюзява с печенезите и извоюва първата голяма българска победа срещу маджарите?",
      "answers":[
         "Битката при Дръстър",
         "Битката при Южен Буг",
         "Битката при Северна Дакия",
         "Битката при Източна Панония"
      ],
      "correct":"Битката при Южен Буг",
      "info":"Битката при Южен Буг от 896 г. в днешна Украйна е в отговор на маджарскара агресия от края на IX в. След няколко  дребни сблъсъци в Северна Добруджа, Симеон се съюзява с печенезите и с тяхна помощ нанася тежко поражение на маджарите при река Буг. Впоследствие маджарите биват неутрализирани като византийски съюзници, което подсигурява северните граници на България."
   },
   {
      "id":"45038ff6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":246,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bitki-purvo-bulgarsko-tzarstvo/",
      "question":"Кое от следните твърдения за битката при Онгъла е вярно?",
      "answers":[
         "Онгъла е планинска местност, намираща се в подножието на 3-хилядник",
         "Император Константин IV Погонат заминава на лечение с минерални бани в разгара на обсадата",
         "В тази битка българите се съюзяват с куманите",
         "Счита се, че българската войска е била съставена от 50 000 души"
      ],
      "correct":"Император Константин IV Погонат заминава на лечение с минерални бани в разгара на обсадата",
      "info":"Предполага се, че императорът заминава да лекува подагра в минералните бани на Аква Калиде, Месемврия или Анхиало. Някои определят това негово действие като бягство, но независимо каква е истината, факт е, че то внася смут в редиците на византийците."
   },
   {
      "id":"45039226-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":247,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bitki-purvo-bulgarsko-tzarstvo/",
      "question":"При кой български владетел град Филипопол за първи път е присъединен към територията на българската държава?",
      "answers":[
         "Пресиан",
         "Севар",
         "Маламир",
         "Омуртаг"
      ],
      "correct":"Маламир",
      "info":"Когато през 836 г. мирният договор между България и Византия е нарушен от император Теофил, българите отвръщат с провеждането на военна акция във византийска Тракия. Начело на български войски е кавхан Исбул, който осъществява превземането на Филипопол."
   },
   {
      "id":"45039442-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":248,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bitki-purvo-bulgarsko-tzarstvo/",
      "question":"При управлението на кой български владетел се провежда първата известна на историографията война между България и сърбите?",
      "answers":[
         "Тервел",
         "Омуртаг",
         "Пресиан",
         "Самуил"
      ],
      "correct":"Пресиан",
      "info":"В засвидетелстваните от изворите данни първата война между българи и сърби в историята на двата народа се води в периода 839-842 г., при управлението на Пресиан. Конфликтът е породен поради намесата на византийската дипломация, която успява да убеди сръбския княз Властимир да ангажира вниманието на българските въоръжени сили, докато ромеите укрепват позициите си в Южна Тракия."
   },
   {
      "id":"4503965e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":249,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bitki-purvo-bulgarsko-tzarstvo/",
      "question":"Машинациите на кой византийски император довеждат до атакуването на България от войските на киевския княз Светослав?",
      "answers":[
         "Йоан Цимисхий",
         "Никифор II Фока",
         "Константин VIII Багренородни",
         "Роман Лакапин"
      ],
      "correct":"Никифор II Фока",
      "info":"Възшествието на войнствения Никифор Фока на трона през 967 г. довежда до промяна на имперската политика спрямо мирния договор с българите от 927 г. Когато пратениците на цар Петър пристигат за годишния данък в Константинопол, те са грубо отпратени от византийския василевс. По същото време Никифор Фока започва да води преговори с киевския княз за съвместни действия срещу България."
   },
   {
      "id":"45039884-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":250,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bitki-purvo-bulgarsko-tzarstvo/",
      "question":"Кой от изброените владетели НЕ сключва договор за мир с Византия?",
      "answers":[
         "Аспарух",
         "Петър",
         "Омуртаг",
         "Владимир-Расате"
      ],
      "correct":"Владимир-Расате",
      "info":"Владимир Расате е княз на България от 889 до 893 г. Неговото кратко управление е свързано със сближаването с Източното франкско кралство. През 892 г. между двете държави е сключен дори военен съюз. Владимир-Расате е свален от престола от баща си Борис, тъй като прави опити да възспре налагането на християнството."
   },
   {
      "id":"46259122-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":239,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-krum/",
      "question":"Кой е предшественикът на Крум на българския престол?",
      "answers":[
         "Телериг",
         "Кормисош",
         "Кардам",
         "Севар"
      ],
      "correct":"Кардам",
      "info":"Смята се, че Кардам управлява в периода 777-803 г. Днес неговото управление се свързва най-вече с победоносната за българите битка при Маркели (дн. Карнобат), където войските на император Константин VI са разгромени."
   },
   {
      "id":"4625944c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":221,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-krum/",
      "question":"Кой от посочените български владетели НЕ принадлежи към Крумовата династия:",
      "answers":[
         "Умор",
         "Петър I",
         "Пресиян",
         "Маламир"
      ],
      "correct":"Умор",
      "info":"Умор не е част от Крумовата династия. Той е от рода Вокил, който според изворите управлява България в период от 40 дни."
   },
   {
      "id":"462596a4-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":222,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-krum/",
      "question":"Срещу кои племена Крум води военна кампания, придобивайки част от земите им?",
      "answers":[
         "Готи",
         "Авари",
         "Келти",
         "Даки"
      ],
      "correct":"Авари",
      "info":"В началото на IX в. Аварският хаганат е подложен на целенасочени завоевателни кампании от Франкската държава и България. Двете държави на практика поделят помежду си териториите на хаганата, с което неговото самостоятелно държавно съществуване се преустановява."
   },
   {
      "id":"462598e8-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":223,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-krum/",
      "question":"Превземането на кой укрепен градски център се счита за първото териториално разширение, което България осъществява за сметка на Византия при управлението на Крум?",
      "answers":[
         "Филипопол",
         "Средец",
         "Анхиало",
         "Месемврия"
      ],
      "correct":"Средец",
      "info":"Средец бил превзет през пролетта на 809 г., след тежка обсада проведена от Крум и войските му. Действията на българския владетел били осъществени като ответен отговор на проваления поход на Никифор I Геник от 807 г., с който византийският император нарушил дотогавашните мирни договорки между България и Византия."
   },
   {
      "id":"46259b22-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":224,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-krum/",
      "question":"През 811 г. император Никифор I Геник започва мащабен поход срещу България. Коя погранична крепост използва византийският василевс за сборен пункт на войските преди своето навлизане в България?",
      "answers":[
         "Маркели",
         "Девелт",
         "Мидия",
         "Мосиния"
      ],
      "correct":"Маркели",
      "info":"Крепостта Маркели има дълга история в честите военни конфликти между България и Византия и често е използвана като войскови сборен пункт или полесражение между българските армии и ромеите. Сред владетелите сражавали се пред нейните стени са Винех, Константин V, Кардам и пр."
   },
   {
      "id":"46259d52-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":225,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-krum/",
      "question":"На среща за мирни преговори с кой византийски император Крум попада във византийска засада и едва оцелява?",
      "answers":[
         "Михаил I Рангаве",
         "Лъв V",
         "Ставрикий",
         "Константин VI"
      ],
      "correct":"Лъв V",
      "info":"Според хрониките Крум забелязва особеното поведение на един от византийските представители, който дава знак с ръка, като сигнал за атака на скритите войници. В последвалото нападение българският владетел успява да се измъкне, но неговите спътници биват убити или пленени."
   },
   {
      "id":"4625a040-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":240,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-krum/",
      "question":"Според „Свидас лексикон“ едно от най-значимите достижения на Крум е създаването на общо законодателство. Кое от изброените НЕ регламентирали Крумовите закони?",
      "answers":[
         "Изкореняване на лозята, за да бъде възпряно пиянството сред народа",
         "Наказания срещу клеветниците",
         "Правото на частна собственост",
         "Правото на подаване на петиции до владетеля"
      ],
      "correct":"Правото на подаване на петиции до владетеля",
      "info":"„Свидас лексикон“ е единственият известен източник, от който научаваме за законодателството на Крум и за причините поради, които то е проведено. Според изложените в Свидас аргументи, Крум провежда разговор с пленените след разгрома на Аварския хаганат авари за това какво е довело до упадъка на тяхната държава. Отговорите, които получава довеждат до изготвянето на законодателна система, която да защитава България от пороците погубили аварите."
   },
   {
      "id":"4625a266-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":226,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-krum/",
      "question":"В хода на византийската кампания в България през 811 г., Крум изпраща послание за мир към Никифор Геник с думите: „Ето, ти победи. И тъй вземи каквото ти е угодно и си иди с мир“. От хрониката на кой летописец научаваме за паметните думи на българския владетел?",
      "answers":[
         "Теофан Изповедник",
         "Симеон Логотет",
         "Георги Монах",
         "Scriptus Incertus"
      ],
      "correct":"Теофан Изповедник",
      "info":"Макар да не е позитивно настроен към българите, византийския хронист Теофан Изповедник изразява подчертано неодобрението си към управлението на Никифор Геник и решението му да отхвърли мирното предложение на Крум, което и довежда до по-късния разгром на византийските войски. Хрониката на Теофан е сред основните източници, даващи ни ценна информация за периода VII-IX в."
   },
   {
      "id":"4625a496-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":237,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-krum/",
      "question":"При обсадата на кой византийски град е засвидетелствано, че българите започват да използват за пръв път тежка обсадна техника?",
      "answers":[
         "Боруй",
         "Месемврия",
         "Стримон",
         "Константинопол"
      ],
      "correct":"Месемврия",
      "info":"Според хрониката на Теофан Изповедник, до момента на обсадата на Месемврия българите не били в състояние да строят тежки обсадни машини. Това се променя, пак според византийския автор, когато през 813 г. при българския владетел Крум пристига арабски инженер, който, неудовлетворен от службата си при византийците, се поставя в услуга на Крум и работи по екипирането на българската войска с обсадна техника. При успешното превземане на Месемврия в български ръце попадат и сифони за изхвърляне на прочутия гръцки огън."
   },
   {
      "id":"4625a6bc-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":238,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-krum/",
      "question":"Известно е, че Крум умира малко преди да осъществи обсада на Константинопол. Кой друг български владетел споделя тази негова съдба?",
      "answers":[
         "Самуил",
         "Тервел",
         "Симеон",
         "Борис"
      ],
      "correct":"Симеон",
      "info":"На 13 април 814 г. Крум умира, най-вероятно от кръвоизлив и инсулт. В „Скриптор инцертус“ се говори, че е „заклан от невидима ръка“, а в славянския превод на Менологията на Василий II се казва, че Крум е наказан заради извършените жестокости."
   },
   {
      "id":"47155d7e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":232,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vustania/",
      "question":"В кой град умира наследникът на Иван Срацимир – Константин II, след неуспеха на въстанието на Константин и Фружин?",
      "answers":[
         "Видин",
         "Буда",
         "Виена",
         "Белград"
      ],
      "correct":"Белград",
      "info":"Макар да не се знае много за въстанието на Константин и Фружин, оттеглянето на Константин в Белград след потушаването на бунта и последвалата му смърт там през 1422 г. са засвидетелствани от няколко независими източника – Константин Костенечки, Бранковичевата летопис и пр."
   },
   {
      "id":"471560b2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":227,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vustania/",
      "question":"Първенец на кой град е бил предводителят на Първо Търновско въстание Теодор Балина?",
      "answers":[
         "Търновград",
         "Никопол",
         "Видин",
         "София"
      ],
      "correct":"Никопол",
      "info":"Описан в изворите като „първият благородник на Никополския санджак“, Теодор Балина бил изключително влиятелна и уважавана личност. Балина обаче захвърля привилегирования си статус, за да оглави един от първите български въоръжени бунтове срещу Османската империя и да възстанови българската държавност."
   },
   {
      "id":"4715630a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":228,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vustania/",
      "question":"С подкрепата на кое висше духовно лице се е ползвал ръководителят на Второто Търновско въстание Ростислав Стратимирович?",
      "answers":[
         "Московският патриарх Йоаким",
         "Константинополският патриарх Партений IV",
         "Архиепископ Дионисий Рали",
         "Архиепископ Василий"
      ],
      "correct":"Московският патриарх Йоаким",
      "info":"В края на XVII в. Русия вече вижда в свое лице естествения продължител на културното и политическо наследство на Източната Римска империя и започва активно да участва в проблемите на Балканите. Бунтовете сред подчиненото на Високата порта балканско население се явяват удобна възможност за руската политика да разшири своето влияние над православните християни."
   },
   {
      "id":"4715654e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":229,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vustania/",
      "question":"Кой българин е арестуван от руснаците в Котел, когато през 1830 г., след края на Тракийското въстание и войната между Русия и Османската империя, той иска да продължи борбата на българите за свобода?",
      "answers":[
         "Любен Каравелов",
         "Георги Раковски",
         "Георги Мамарчев",
         "Софроний Врачански"
      ],
      "correct":"Георги Мамарчев",
      "info":"Капитан Мамарчев пристига в Котел в първите дни на април 1830 г., начело на голям въстанически отряд. Целта му е впоследствие да се отправи към Търново, откъдето да прогласи българската независимост. В Котел обаче вече го очаква руски отряд със заповед за неговия арест. Мамарчев не желае кръвопролитие и се предава мирно."
   },
   {
      "id":"47156788-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":230,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vustania/",
      "question":"За какъв се обявява Карпош в разгара на Карпошовото въстание според османския хронист Мехмед Рашид?",
      "answers":[
         "Цар на българите",
         "Крал на Куманово",
         "Бей на Кюстендилския санджак",
         "Господар на Македония"
      ],
      "correct":"Крал на Куманово",
      "info":"Както научаваме от Рашид, Карпош се обявява за крал на Куманово - един от въстаническите региони  и по негово искане „ мператорът на Австрия му изпратил калпак“. Вероятно с подобно действие Карпош искал властта му да бъде припозната от владетел на Велика сила."
   },
   {
      "id":"471569c2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":231,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vustania/",
      "question":"Кой от посочените е идеолог на Чипровското въстание, но умира 10 години преди неговото провеждане?",
      "answers":[
         "Петър Богдан",
         "Георги Пеячевич",
         "Петър Парчевич",
         "Стефан Синджелич"
      ],
      "correct":"Петър Богдан",
      "info":"Докато Петър Богдан и Петър Парчевич предприемат стъпки за дипломатическата подготовка на Чипровското въстание, Георги Пеячевич е сред ръководителите, които командват чипровци в битката им срещу турците. Петър Богдан обаче така и не доживява да види делото си осъществено, умирайки близо десетилетие преди самото въстание."
   },
   {
      "id":"47156be8-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":233,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vustania/",
      "question":"Кой от споменатите революционни окръзи по време на Априлското въстание е с най-слаба и на практика несъществуваща подготовка?",
      "answers":[
         "Сливенски",
         "Пловдивски",
         "Търновски",
         "Софийски"
      ],
      "correct":"Софийски",
      "info":"На практика Софийски революционен окръг е само планиран, без обаче там да е протекла същата подготовка, като в останалите. Негови апостоли трябвало да бъдат Никола Обретенов и Никола Славков, но Славков е арестуван преди започване на изграждането на революционна мрежа в Софийски окръг, а Обретенов е принуден да се изтегли във Влашко."
   },
   {
      "id":"47156e18-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":234,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vustania/",
      "question":"Кой поема ръководството на Ботевата чета след смъртта на Христо Ботев?",
      "answers":[
         "Никола Войновски",
         "Кочо Честименски",
         "Кирил Ботев",
         "Спас Гинев"
      ],
      "correct":"Никола Войновски",
      "info":"Преди смъртта на Ботев, Никола Войновски е назначен за военен ръководител на четата. Логично, след смъртта на войводата, той поема поста главен ръководител. Роден е в Бойновци през 1849 г., владее свободно 5 езика."
   },
   {
      "id":"47157048-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":235,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vustania/",
      "question":"Кой от изброените революционери е заловен от османците, които, за да го накарат да издаде другарите си, го измъчват и горят между три огъня?",
      "answers":[
         "Бачо Киро",
         "Никола Обретенов",
         "Васил Петлешков",
         "Свещеник Никола"
      ],
      "correct":"Васил Петлешков",
      "info":"След погрома на въстанието в Брацигово, Петлешков е заловен и измъчван. Отказва да предаде другарите си с думите „Сам съм - други няма“."
   },
   {
      "id":"4715726e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":236,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-vustania/",
      "question":"Кое въстание избухва през 1850 г.?",
      "answers":[
         "Кресненско-Разложкото",
         "Карпошовото",
         "Тракийското",
         "Белоградчишкото"
      ],
      "correct":"Белоградчишкото",
      "info":"Въстанието в Северозападна България Въстанието в Северозападна България, Видинското въстание или Белоградчишкото въстание е най-масовото и организирано въстание от многогодишните селски бунтовни движения в Северозападна България."
   },
   {
      "id":"48063244-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":211,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-samuil/",
      "question":"Четиримата братя комитопули, които поемат политическите съдбини на българската държава през втората половина на X в. били Арон, Самуил, Мойсей и...?",
      "answers":[
         "Исак",
         "Давид",
         "Каин",
         "Авраам"
      ],
      "correct":"Давид",
      "info":"Подобно на останалите си братя и Давид носел библейско име на старозаветен патриарх. Има основания да се предполага, че иницииатор за именуването им била майка им Рипсимия, която била особено набожна и носела името на християнска светица."
   },
   {
      "id":"4806356e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":212,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-samuil/",
      "question":"При обсадата на кой град загива Мойсей, втори по възраст сред комитопулите?",
      "answers":[
         "Прилеп",
         "Сяр",
         "Солун",
         "Белград"
      ],
      "correct":"Сяр",
      "info":"Според хрониста Михаил Деволски, Мойсей е ранен при удар с камък хвърлен от византийския гарнизон на града, а впоследствие е убит от ромейски войник в разразилата се ръкопашна схватка пред портите на крепостта."
   },
   {
      "id":"480637c6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":213,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-samuil/",
      "question":"На какво оприличава братята комитопули византийският хронист Йоан Геометър в стихотворението си „На комитопула“?",
      "answers":[
         "На чума по ромейската земя",
         "На комета в небосвода",
         "На стихийно бедствие в Тракия",
         "На прилив от смърт"
      ],
      "correct":"На комета в небосвода",
      "info":"През август 975 г. се появява комета в небето, която е тълкувана от византийците като предвестник на политически тремори, войни и въстания. И действително комитопулите не закъсняват да оправдаят знамението, провокирало и красноречивото им отъждествяване с въпросната комета от Йоан Геометър."
   },
   {
      "id":"480639f6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":214,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-samuil/",
      "question":"На 14 юни 976 г. в областта Разметаница се състои кървав сблъсък между Арон и Самуил, който обвинява брат си в договорки с ромеите. В конспирация с кой византийски император е подозиран Арон?",
      "answers":[
         "Йоан Цимисхий",
         "Никифор II Фока",
         "Василий II",
         "Константин VII"
      ],
      "correct":"Василий II",
      "info":"Преговорите са провокирани от слабостта, която е чувствал ромейският император по това време. Докато българите опустошавали Тракия, пълководецът Варда Склир започва да подготвя преврат срещу Василий. Това и диктува опитите за сключване на сепаративен мир с българите, а Арон е посочен в хрониките като „благоразположен и съчувстващ на ромеите“."
   },
   {
      "id":"48063c30-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":215,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-samuil/",
      "question":"Посочете вярното твърдение:",
      "answers":[
         "Легитимният български престонаследник Роман е убит на българската граница",
         "Василий II нанася тежко поражение на самуиловите войски при Траянови врата",
         "Самуил става български цар през 997 г. ",
         "През 991 г. българският цар Борис II попада във византийски плен"
      ],
      "correct":"Самуил става български цар през 997 г. ",
      "info":"След пленяването на цар Роман през 991 г., Самуил продължава да се задоволява просто с титлата на върховен военачалник до 997 г., когато получава известие, че плененият български владетел е починал в тъмниците на Василий II. С прекъсването на пряката Симеонова линия, Самуил поема върху себе си короната и правомощията на цар на България."
   },
   {
      "id":"48063e60-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":216,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-samuil/",
      "question":"В битка срещу кой византийски пълководец при река Сперхей, Самуил претърпява първото си засвидетелствано от хрониките голямо поражение?",
      "answers":[
         "Варда Склир",
         "Никифор Уран",
         "Кевкамен",
         "Лъв Мелисин"
      ],
      "correct":"Никифор Уран",
      "info":"Описван в хрониките като опитен и способен военачалник, Никифор Уран използва приспаната бдителност на Самуил и изненадващо преминава придошлата река Сперхей нападайки неподготвените български войници. Ранените в боя Самуил и престолонаследникът Гаврил Радомир едва се спасяват."
   },
   {
      "id":"48064090-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":217,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-samuil/",
      "question":"Кой град е бил първоначалната резиденция на Самуил, преди възхода му като върховен военачалник, а впоследствие и цар на българите?",
      "answers":[
         "Видин",
         "Охрид",
         "Преспа",
         "Скопие"
      ],
      "correct":"Видин",
      "info":"Макар впоследствие да фаворизира по-южните български предели и да обявява за столица на България Охрид, първоначално Самуил е командвал войските си от Видин. Това се доказва и от факта, че спасилият се от византийски плен престолонаследник Роман е представен пред Самуил именно в тази крепост. Останалите братя на Самуил командвали различни сегменти от България с оглед на стратегията им за противовес на Византия."
   },
   {
      "id":"480642ca-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":218,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-samuil/",
      "question":"Посочете НЕвярното твърдение:",
      "answers":[
         "Самуил пощадява Иван Владислав, единствения син на брат си Арон",
         "Самуил дава дъщеря си Теодора Косара за жена на сръбския княз Иван Владимир",
         "Самуиловите войски обсаждат и превземат Дубровник през 998 г.",
         "Самуил е най-младият от братята комитопули"
      ],
      "correct":"Самуиловите войски обсаждат и превземат Дубровник през 998 г.",
      "info":"Поход за превземането на Дубровник действително има през упоменатата година, но не завършва с превземането на крепостта. След като разгромява сръбските княжества Зета и Рашка през 998 г., войските на българския цар потеглят към Дубровник, но не успяват да го сломят."
   },
   {
      "id":"480644fa-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":219,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-samuil/",
      "question":"На кой остров професорът от Солунския университет Николаос Мицопулос намира останки, за които смята, че са на цар Самуил?",
      "answers":[
         "Закинтос",
         "Св. Ахил",
         "Корфу",
         "Скопелос"
      ],
      "correct":"Св. Ахил",
      "info":"При изследването на скелета се открива фрактура от бойна рана на лявата лакътна кост. Сравнявайки това със свидетелствата, че по време на битката при Сперхей през 997 година българският цар Самуил е ранен именно в лявата ръка, професор Мицопулос стига до извода, че това е именно неговият скелет. Останалите три гробни съоръжения са намерени празни, но според неговата теория там може да са погребани последните двама владетели на Първото българско царство – Гавраил Радомир (1014-1015) и Иван Владислав (1015-1018)."
   },
   {
      "id":"4806472a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":220,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-samuil/",
      "question":"Как се е наричал престолонаследникът на България и първороден син на последния владетел на Първото българско царство Иван Владислав?",
      "answers":[
         "Арон",
         "Теодор",
         "Пресиян",
         "Владимир"
      ],
      "correct":"Пресиян",
      "info":"След смъртта на баща си Иван Владислав при Драч през 1018 г., престолонаследникът Пресиян, заедно с братята си Арон и Алусиан се оттегля в планината Томор, откъдето се надявал да организира съпротива срещу византийците и да си възвърне позициите. Обсадени от всички страни обаче и без изгледи за успех, Пресиян и братята му се предават на Василий II,  който приема капитулацията им и ги удостоява с византийски титли."
   },
   {
      "id":"48faf8b0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":200,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-1-noemvri/",
      "question":"В кой манастир в Света гора е завършена Паисиевата история?",
      "answers":[
         "Ватопед",
         "Велика лавра",
         "Зограф",
         "Хилендар"
      ],
      "correct":"Зограф",
      "info":"Книгата е започната в Хилендарския манастир, но както отбелязва самият Паисий, тя е завършена в Зографския."
   },
   {
      "id":"48fafbe4-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":201,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-1-noemvri/",
      "question":"Един от изброените възрожденци НЕ е от Котел. Кой е той?",
      "answers":[
         "Софроний Врачански",
         "Неофит Бозвели",
         "Петър Берон",
         "Райно Попович"
      ],
      "correct":"Райно Попович",
      "info":"Животът на видния възрожденски учител е тясно свързан с Котел, но той е родом от Жеравна."
   },
   {
      "id":"48fafe46-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":202,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-1-noemvri/",
      "question":"Софроний Врачански поставя началото на род, който играе голяма роля в историята на българското Възраждане. Как е неговото име?",
      "answers":[
         "Палаузови",
         "Богориди",
         "Тъпчилещови",
         "Георгиеви"
      ],
      "correct":"Богориди",
      "info":"Внуците на Софроний Врачански - Стойко и Атанас, са изпратени да учат в Цариград, където са наречени от гърците  с фамилното име „Богориди“. Родът Богориди придобива титлата „князе на Самос“, като Стойко, наречен Стефан Богориди, дарява парцела, където днес е българската църква „Свети Стефан“."
   },
   {
      "id":"48fb0080-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":203,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-1-noemvri/",
      "question":"В кой град в днешна Македония са родени братя Миладинови?",
      "answers":[
         "Струга",
         "Охрид",
         "Велес",
         "Щип"
      ],
      "correct":"Струга",
      "info":"Двамата братя Константин и Димитър Миладинови са родени в град Струга на брега на Охридското езеро. Българите са автори на сборника „„Български народни песни“, който излиза в Загреб през 1861 г."
   },
   {
      "id":"48fb02ba-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":204,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-1-noemvri/",
      "question":"Един от изброените борци за независима българска църква не е етнически българин. Кой е той?",
      "answers":[
         "Иларион Макариополски",
         "Авксентий Велешки",
         "Неофит Рилски ",
         "Паисий Пловдивски"
      ],
      "correct":"Паисий Пловдивски",
      "info":"Паисий Пловдивски е от албански произход. Не говори български, присъединява се към българската кауза по убеждение. Той е един от водачите  на църковната борба, наред с Иларион Макариополски и Авксентий Велешки."
   },
   {
      "id":"48fb04f4-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":209,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-1-noemvri/",
      "question":"Как е официалното име на т.нар. „Рибен буквар“?",
      "answers":[
         "„Буквар с различни поучения“",
         "„Буквар за различни науки“",
         "„Буквар за важните поуки“",
         "„Буквар за българския народ“"
      ],
      "correct":"„Буквар с различни поучения“",
      "info":"Неофициалното название на първия новобългарски учебник идва от рисунката на кит в края на книгата и с това название той става изключително популярен"
   },
   {
      "id":"48fb0724-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":205,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-1-noemvri/",
      "question":"През 1843 година Иван Момчилов отваря в Елена емблематично българско училище. Как се нарича то неофициално?",
      "answers":[
         "Еленската школа",
         "Априловската гимназия",
         "Даскалоливницата",
         "Младежки колеж"
      ],
      "correct":"Даскалоливницата",
      "info":"Училището получава неофициалното си име от Петко Рачов Славейков през 1848 година, заради големия брой негови възпитаници, станали след това учители. С това име училището е известно и до днес."
   },
   {
      "id":"48fb094a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":206,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-1-noemvri/",
      "question":"Първото българско списание излиза в град от Османската империя през 1842 година. Кой е този град?",
      "answers":[
         "Солун",
         "Цариград",
         "Одрин",
         "Смирна"
      ],
      "correct":"Смирна",
      "info":"Константин Фотинов започва да издава първото българско списание „Любословие“ през 1842 година в Смирна, днес Измир, Турция."
   },
   {
      "id":"48fb0c9c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":207,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-1-noemvri/",
      "question":"Първият български вестник започва да се издава в Лайпциг през 1846 година. Името му е „Български орел“. Кой е неговият издател?",
      "answers":[
         "Георги Раковски",
         "Райно Попович",
         "Иван Богоров",
         "Константин Фотинов"
      ],
      "correct":"Иван Богоров",
      "info":"Иван Богоров е български обществен деец и публицист, родом от Карлово. Той започва да издава вестник „Български орел“ през 1846 година."
   },
   {
      "id":"48fb0ed6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":210,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-1-noemvri/",
      "question":"Безспорен принос за развитието на просветното дело имат българските общности извън границите на Османската империя. През 1859 година в Болград, днешна Украйна е отворено/а?",
      "answers":[
         "Гимназия",
         "Взаимно училище",
         "Университет",
         "Класно училище"
      ],
      "correct":"Гимназия",
      "info":"Училището е създадено от сина на Стефан Богориди, княз Никола Конаки-Богориди и отваря врати през 1859 година. Възпитаници на Болградската гимназия са плеяда от политици, учени, общественици и военни дейци както преди, така и след възстановяването на българската държавност през 1878 - 1879  година."
   },
   {
      "id":"4a04743e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":190,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srubsko-bulgarska/",
      "question":"Кой е главнокомандващ на българските войски в първите дни на Сръбско-българската война ?",
      "answers":[
         "Княз Александър I",
         "Майор Рачо Петров",
         "Подполковник Данаил Николаев",
         "Майор Димитър Филов"
      ],
      "correct":"Княз Александър I",
      "info":"Александър Батенберг е главнокомандващ на съединените южно и севернобългарски войски. Той е подпомаган в дейността си от военен съвет."
   },
   {
      "id":"4a0477ae-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":191,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srubsko-bulgarska/",
      "question":"С каква пушка НЕ са въоръжени българските войници в Сръбско-българската война?",
      "answers":[
         "Шаспо",
         "Маузер",
         "Крънка",
         "Бердана номер 2"
      ],
      "correct":"Маузер",
      "info":"Сръбската армия е въоръжена с пушка Маузер, модификация „Кока Милованович“. Българските войници са въоръжени  основно с пушка Бердана номер 2. Запасните войници и доброволците са въоръжени с пушки Крнка, Хенри Мартини, Шаспо и Пибоди."
   },
   {
      "id":"4a047b0a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":192,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srubsko-bulgarska/",
      "question":"В едно от изброените сражения българската войска НЕ търпи поражение. Кое е то?",
      "answers":[
         "Трън",
         "Врабча",
         "Брезник",
         "Нешков връх"
      ],
      "correct":"Нешков връх",
      "info":"Битката при Нешков връх се води между части на българския авангард и части на сръбската Нишавска  армия на 12 ноември 1885 година. Битката е изключително кръвопролитна и завършва с победа на българското оръжие."
   },
   {
      "id":"4a047e7a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":193,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srubsko-bulgarska/",
      "question":"Как е името на кораба, който оказва решаваща подкрепа на защитниците на Видин?",
      "answers":[
         "„Черепаха“",
         "„Бавария“",
         "„Голубчик“",
         "„Мотала“"
      ],
      "correct":"„Голубчик“",
      "info":"„Голубчик“, под командването на мичман Владимир Луцки, извършва множество рейсове до град Видин, осигурявайки навреме подкрепления в жива сила, храна, оръжие и муниции."
   },
   {
      "id":"4a048190-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":194,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srubsko-bulgarska/",
      "question":"Кой от изброените български офицери не участва в битката при Сливница?",
      "answers":[
         "Капитан Михаил Савов",
         "Подполковник Данаил Николаев",
         "Капитан Андрей Блъсков",
         "Ротмистър Анастас Бендерев"
      ],
      "correct":"Подполковник Данаил Николаев",
      "info":"Подполковник Данаил Николаев е командир на Източния корпус и при избухването на войната е в Южна България. Той пристига в София на 8 ноември по заповед на началника на Генералния щаб капитан Рачо Петров. Пристига в Сливница сутринта на 8 ноември 1885 година, след края на битката при Сливница."
   },
   {
      "id":"4a0483e8-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":195,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srubsko-bulgarska/",
      "question":"На 7 ноември български отряд води срещен бой с настъпващата във фланг на позицията при Сливница сръбска Моравска дивизия. Под какво име е известна тази победоносна за българите битка?",
      "answers":[
         "Битката при Цветков гроб",
         "Битката при Врабча",
         "Битката при Мека Црев",
         "Битката при Гургулят"
      ],
      "correct":"Битката при Гургулят",
      "info":"Български отряд, под командването на капитан Христо Попов от Първи пеши Софийски полк, разбива в срещен бой Моравската дивизия. Тя извършва обходно движение с цел да обхване левия български фланг при Сливница."
   },
   {
      "id":"4a04864a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":196,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srubsko-bulgarska/",
      "question":"Кое от следните твърдения НЕ е вярно?",
      "answers":[
         "Българската войска е разделена на Източен корпус, Западен корпус и Северен отряд",
         "Сръбската войска превъзхожда по численост българската в съотношение 3 към 1",
         "Основната отбранителна позиция на българската войска е при Сливница",
         "Сръбската войска е разделена на Нишавска и Тимошка армии"
      ],
      "correct":"Сръбската войска превъзхожда по численост българската в съотношение 3 към 1",
      "info":"Според българския генерален щаб сръбските войски имат численост от малко над 60 000 души. Българските войски от Северна и Южна България имат обща численост от 108 хиляди души. В този брой са включени и доброволците."
   },
   {
      "id":"4a04894c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":197,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srubsko-bulgarska/",
      "question":"Кой от братята на Христо Ботев участва в атаката на хребета Три уши и умира от получените рани?",
      "answers":[
         "Кирил Ботев",
         "Боян Ботев",
         "Стефан Ботев",
         "Петко Ботев"
      ],
      "correct":"Боян Ботев",
      "info":"Портупей-юнкер Боян Ботев участва в атаката на хребета Три уши на 7 ноември 1885 година. Проявява голяма храброст. Водейки войниците си в атака, той е тежко ранен и умира от раните си."
   },
   {
      "id":"4a048b9a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":198,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srubsko-bulgarska/",
      "question":"На крайния десен български фланг при Сливница действа смесен отряд от войници и македонски българи-доброволци. Кой е негов командир?",
      "answers":[
         "Ротмистър Анастас Бендерев",
         "Капитан Андрей Блъсков",
         "Капитан Стефан Кисов",
         "Капитан Коста Паница"
      ],
      "correct":"Капитан Коста Паница",
      "info":"Капитан Коста Паница командва смесения отряд от 5 ноември 1885 година. Действа успешно при селата Ропот, Смолча, Станянци, Туден и Комщица."
   },
   {
      "id":"4a048de8-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":199,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srubsko-bulgarska/",
      "question":"Коя Велика сила осигурява заем на Сърбия за водене на войната срещу България?",
      "answers":[
         "Австро-Унгария",
         "Русия",
         "Германия",
         "Англия"
      ],
      "correct":"Австро-Унгария",
      "info":"Консорциум от австрийски банки начело с „Лендер банк, отпуска заем на Кралство Сърбия в навечерието на войната. Историческите източници сочат, че официална Виена е била наясно, че заемът ще послужи за водене на война с България."
   },
   {
      "id":"4aeaa5b2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":180,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-tsar-ivan-asen-vtori/",
      "question":"Посочете невярното твърдение",
      "answers":[
         "Предшественикът на Иван Асен II е Борил",
         "Първата съпруга на Иван Асен II е унгарката Анна-Мария",
         "Иван Асен II се възкачва на българския престол през 1218 г.",
         "Иван Асен II е племенник на цар Теодор-Петър"
      ],
      "correct":"Първата съпруга на Иван Асен II е унгарката Анна-Мария",
      "info":"В действителност, унгарката Анна-Мария е втора съпруга на българския владетел. За да уреди взаимоотношенията си с крал Андрей II, Иван Асен търси брак по сметка с неговата дъщеря. Така той се разделя с първата си жена, която е принудена да отиде в манастир."
   },
   {
      "id":"4aeaa8e6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":181,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-tsar-ivan-asen-vtori/",
      "question":"Между цар Иван Асен II и кой владетел се състои прочутата битка при Клокотница от 9 март 1230 г., завършила с решителна победа за българите?",
      "answers":[
         "Теодор Ласкарис",
         "Юстиниан II",
         "Теодор Комнин",
         "Мануил Комнин"
      ],
      "correct":"Теодор Комнин",
      "info":"Епирският деспот Теодор Комнин нахлува в българските предели през пролетта на 1230 г. с намерението на осигури тила си за бъдещата обсада срещу латинския Константинопол. Начинанието, което трябвало да завърши с бърза победа за него и войските му, се превръща във фиаско, коствало му властта."
   },
   {
      "id":"4aeaab48-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":182,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-tsar-ivan-asen-vtori/",
      "question":"Кои територии получава в зестра Иван Асен II вследствие на съюза си с унгарците?",
      "answers":[
         "Ниш и Пирот",
         "Белград и Браничево",
         "Солун и Виза",
         "Драч и Скопие"
      ],
      "correct":"Белград и Браничево",
      "info":"Възвръщането на Белградско и Браничевско в полза на България, без да е пролята капка кръв, е прекрасен пример за една от многото дипломатически изяви на българския цар."
   },
   {
      "id":"4aeaad8c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":183,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-tsar-ivan-asen-vtori/",
      "question":"По времето на Иван Асен II, българската църква отново добива ранга и признанието на Патриаршия. Посочете кой е първият патриарх на Второто българско царство:",
      "answers":[
         "Василий",
         "Йоаким",
         "Герман",
         "Христофор"
      ],
      "correct":"Йоаким",
      "info":"Сключената още от Калоян църковна уния с римския папа, започнала да става неудобна за политиката на Иван Асен II през третата декада на XIII в. Повече в тежест, отколко от помощ за българския цар, който по това време търсел сближение с Никейската империя, унията била разтрогната, а през 1235 г., след продължителни преговори с Никея, Йоаким бил обявен за български патриарх"
   },
   {
      "id":"4aeaafd0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":184,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-tsar-ivan-asen-vtori/",
      "question":"Посочете вярното твърдение:",
      "answers":[
         "Иван Асен II нарежда екзекуцията на цар Борил",
         "През управлението на Иван Асен II яростно се преследват богомилите",
         "Иван Асен II ослепява всички пленени вражески бойци при Клокотница",
         "При управлението на Иван Асен II българската държава отново опира на три морета"
      ],
      "correct":"При управлението на Иван Асен II българската държава отново опира на три морета",
      "info":"Иван Асен II безспорно е сред владетелите при които България достига най-голямо териториално разширение. Причините често пъти се дължали на изключителния му политически нюх към правилното действие в дадена кризисна ситуация, но също така и на забележителното отношение към съюзниците и враговете."
   },
   {
      "id":"4aeab318-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":185,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-tsar-ivan-asen-vtori/",
      "question":"Назовете как се е наричал по-младият брат на Иван Асен II, заедно с когото бъдещият българският владетел пребивава при куманите:",
      "answers":[
         "Александър",
         "Петър",
         "Теодор",
         "Светослав"
      ],
      "correct":"Александър",
      "info":"Много малко се знае за по-нататъшната съдба на Александър, след като брат му се възцарява на българския престол. Едно от сигурните сведения е, че след като Иван Асен скъсва унията с Рим през 1232 г., унгарският крал Андрей II (Андраш) – ревностен католик, нахлува с войска в българските територии. Срещу него начело на голяма българо-куманска армия поема Александър, който надвива и отблъсва унгарците."
   },
   {
      "id":"4aeab5e8-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":186,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-tsar-ivan-asen-vtori/",
      "question":"През 1237 г. Иван Асен II и негови съюзници обсаждат крепостта Цурулум – ключов бастион към подстъпите на Константинопол. В чие владение се намира крепостта по време на обсадата?",
      "answers":[
         "Латинско",
         "Никейско",
         "Епирско",
         "Венецианско"
      ],
      "correct":"Никейско",
      "info":"В разрез със сключените договорки с Никея, Иван Асен II си дава сметка, че по-опасният противник за неговата доминация на Балканите са никейците, чиято крайна цел е възстановяването на Византия. Поради това той сключва съюз с Латинската империя, но в разгара на обсадата се получава известие, че българските патриарх, царица и едно от децата на Иван Асен II са починали в Търновград. Разтърсеният от мъка български владетел приема смъртта им като божие наказание и вдига обсадата на града."
   },
   {
      "id":"4aeab822-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":187,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-tsar-ivan-asen-vtori/",
      "question":"Кого издигат латинските първенци за регент-настойник на малолетния латински император Балдуин II?",
      "answers":[
         "Жан дьо Бриен",
         "Жофроа дьо Вилардуен",
         "Иван Асен II",
         "Никой от изброените"
      ],
      "correct":"Жан дьо Бриен",
      "info":"Бившият ерусалимски крал бива предпочетен от латинските благородници пред енергичния и далновиден български цар. Вероятно подозирайки, че влизането на Иван Асен II в Константинопол ще означава края на Латинската империя, латинците правят избора си с благословията на папа Григорий IX"
   },
   {
      "id":"4aeaba52-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":188,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-tsar-ivan-asen-vtori/",
      "question":"Кой е владетелят, наследил Иван Асен II на търновския престол?",
      "answers":[
         "Коломан",
         "Михаил II Асен",
         "Константин Асен",
         "Иван Асен III"
      ],
      "correct":"Коломан",
      "info":"Управлявал само пет години, Коломан (Калиман) няма възможност да докаже дали е имал същите ръководни качества като тези на своя баща. Подложена на татаро-монголски нашествия, България изпада в състояние на политически междуособици. Още през 1246 г. Коломан е отровен, вследствие на заговор в който участват мащехата Ирина и доведеният му брат и умира на дванадесетгодишна възраст."
   },
   {
      "id":"4aeabc82-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":189,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-tsar-ivan-asen-vtori/",
      "question":"По изричното настояване на Иван Асен II в Търновград били пренесени мощите на светец, който след това бил определен за покровител на българската столица. Кой е светецът?",
      "answers":[
         "Св. Иван Рилски",
         "Св. Петка",
         "Св. Анна",
         "Св. Параскева"
      ],
      "correct":"Св. Петка",
      "info":"В хрониките на Григорий Цамблак виждаме сигурността с която българския свещеник отбелязва, че „ никой враг няма да навреди на великия град Търнов, докато Св. Петка бди над него“. Ползвайки се от период на добросъседство с латинците, Иван Асен II нарежда пренасянето на мощите на светицата от родното ѝ поселение Епиват на Мраморно море в Търновград, където вече бил издигнат храм в нейно име."
   },
   {
      "id":"4bda26be-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":170,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-georgi-rakovski/",
      "question":"Как е истинското име на  Георги Раковски?",
      "answers":[
         "Сава Стефанидис",
         "Сава Стойкович",
         "Съби Попович",
         "Съби Савов"
      ],
      "correct":"Съби Попович",
      "info":"Рожденото име на Раковски е Съби Стойков Попович. Самият той посочва, че името Сава му е наложено от неговия настоятел Стефан Богороди и така по време на обучението си в гръцката гимназия, намираща се в цариградския квартал Коручешме, е известен като Сава Стефанидис."
   },
   {
      "id":"4bda2a10-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":171,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-georgi-rakovski/",
      "question":"Кое от следните издания не е дело на Раковски?",
      "answers":[
         "Дунавски лебед",
         "Българска дневница",
         "Български старини ",
         "България"
      ],
      "correct":"България",
      "info":"Вестник „България“ излиза за пръв път на 28 март 1859 година. Негови редактори са Драган Цанков и Христо Ваклидов. Това е вестник на българските униати, на чиито страници често се забелязва критика към Цариградската патриаршия."
   },
   {
      "id":"4bda2c9a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":172,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-georgi-rakovski/",
      "question":"Коя е първата революционна организация, в чието създаване участва Раковски?",
      "answers":[
         "Първа българска легия",
         "Македонско дружество",
         "Млада България",
         "Тайно общество"
      ],
      "correct":"Македонско дружество",
      "info":"Македонското дружество възниква през 30-те години на ХIХ век, като в него участват българи, учещи в Атина. Раковски е един от създателите на дружеството, а негов близък съратник е Иларион Макариополски."
   },
   {
      "id":"4bda2f88-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":173,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-georgi-rakovski/",
      "question":"При кой известен възрожденец се е обучавал Раковски?",
      "answers":[
         "Райно Попович",
         "Неофит Бозвели",
         "Васил Априлов",
         "Христаки Павлович"
      ],
      "correct":"Райно Попович",
      "info":"След като завършва местното училище в Котел, младият Раковски се отправя към Карлово, където учи при възрожденеца Райно Попович."
   },
   {
      "id":"4bda3258-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":174,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-georgi-rakovski/",
      "question":"В кой град Раковски съставя първия си план за освобождението на България?",
      "answers":[
         "Нови Сад",
         "Браила",
         "Марсилия",
         "Одеса"
      ],
      "correct":"Одеса",
      "info":"Първият план на Раковски за освобождението на България е съставен в Одеса през 1858 година и оттам известен като Одеския план. Той предвижда всеобщо въстание с единодействие между българската емиграция и дейци от вътрешността, координация с останалите балкански държави и подкрепата на Франция и Русия."
   },
   {
      "id":"4bda34a6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":175,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-georgi-rakovski/",
      "question":"Кой от следните български революционери не се включва в създадената от Раковски Първа българска легия?",
      "answers":[
         "Васил Левски",
         "Иван Кършовски",
         "Петър Кунчев",
         "Стефан Караджа"
      ],
      "correct":"Петър Кунчев",
      "info":"Петър Кунчев или Трети Левски, както самият той се нарича, не участва в Първата българска легия. Името му обаче често се бърка с това на Петър Иванов от Стара Загора, който е участник във Втората българска легия."
   },
   {
      "id":"4bda376c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":176,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-georgi-rakovski/",
      "question":"Кой български революционер е роднина на Раковски?",
      "answers":[
         "Капитан Петко войвода",
         "Георги Мамарчев",
         "Димитър Ценович",
         "Иван Касабов"
      ],
      "correct":"Георги Мамарчев",
      "info":"Георги Мамарчев, един от организаторите на Велчовата завера от 1835 година и капитан от руската армия, е вуйчо на Раковски и брат на неговата майка Руска Мамарчева. Влиянието, което оказва върху своя племенник е толкова голямо, че той се отказва от името Съби и приема това на своя вуйчо, Георги."
   },
   {
      "id":"4bda3e06-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":177,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-georgi-rakovski/",
      "question":"С кой балкански държавник Раковски установява тесни връзки?",
      "answers":[
         "Княз Куза",
         "Княз Милош",
         "Мидхат паша",
         "Крал Никола"
      ],
      "correct":"Княз Куза",
      "info":"Раковски установява близки отношения с румънския княз Куза, след като пристига в Букурещ през есента на 1863 година с надеждата да създаде съюз. Политиката на княз Куза за придобиване на независимост от Османската империя и освободителните намерения на Раковски логично се срещат. След преврата срещу княза Раковски напуска Влашко."
   },
   {
      "id":"4bda40f4-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":178,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-georgi-rakovski/",
      "question":"С какво се отличава последният план на Раковски за освобождение на България?",
      "answers":[
         "Акцент върху четнически действия",
         "Сътрудничество с останалите балкански държави",
         "Вдигане на всеобщо въстание",
         "Разчитане на силите на самите българи"
      ],
      "correct":"Разчитане на силите на самите българи",
      "info":"В последния план на Раковски основната част от действията трябва да се осъществят от самите българи. След предварителна и внимателна подготовка във вътрешността, чети от странство следва да навлезнат в българските земи и вдигнат населението на въстание. Тази промяна в разбирането на Раковски се дължи на осъзнаването, че единодействие с българските съседи е трудно постижимо поради собствените им интереси."
   },
   {
      "id":"4bda4338-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":179,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-georgi-rakovski/",
      "question":"Под какъв псевдоним Раковски заминава за Влашко непосредствено преди Браилските бунтове?",
      "answers":[
         "Кючук Стефан",
         "Георги Македон",
         "Стан Станчулеско",
         "Богдан Ариматейски"
      ],
      "correct":"Георги Македон",
      "info":"През лятото на 1841 година Раковски се установява в Браила под псевдонима Георги Македон, където се заема с организацията на т. нар. Втори браилски бунт. Заговорът е разкрит от властите през февруари 1842 година и Раковски е арестуван и осъден на смърт, но благодарение на гръцкия паспорт, който притежава е спасен от генералния консул на Атина в Букурещ.  След това консулът с помощта на гръцкия посланик в Цариград организират заминаването на Раковски за Марсилия, където живее близо две години."
   },
   {
      "id":"4cb73a4a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":160,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bulgarski-haiduti/",
      "question":"Кой от изброените хайдути не участва в борбите за независимост на Сърбия?",
      "answers":[
         "Хайдут Велко",
         "Христо войвода",
         "Ильо войвода",
         "Панайот Хитов"
      ],
      "correct":"Христо войвода",
      "info":"Роден между България и Сърбия, хайдут Велко е естествен участник в борбите за независимост на Сърбия – участва в Първото сръбско въстание в началото на 19-и век. В Сръбско-турската война от 1876 г. пък тежко ранен е дядо Ильо войвода. За участието си в нея получава сръбски орден за храброст. В същата война Панайот Хитов предвожда доброволческа чета от България."
   },
   {
      "id":"4cb73d88-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":161,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bulgarski-haiduti/",
      "question":"За войводата Христо Македонски се счита, че е прототип на Иван-Вазовия Македонски от повестта „Немили-недраги“. Участието му в кое знаково революционно събитие вдъхновява автора?",
      "answers":[
         "Четата на Филип Тотю",
         "Четата на Георги Бенковски",
         "Четата на Хаджи Димитър и Стефан Караджа",
         "Четата на Христо Ботев"
      ],
      "correct":"Четата на Хаджи Димитър и Стефан Караджа",
      "info":"Христо Николов Македонски от Кукушко (Егейска Македония) е един от малкото оцелели четници на Стефан Караджа и Хаджи Димитър след кървавата битка на Бузлуджа. Героизмът му вдъхновява Вазов да създаде един от най-силните образи в повестта."
   },
   {
      "id":"4cb73fea-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":162,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bulgarski-haiduti/",
      "question":"Легендата за коя войвода гласи, че се е представяла за мъж пред четата си, за да не изгуби авторитета на хайдутите?",
      "answers":[
         "Сирма войвода",
         "Румена войвода",
         "Конда войвода",
         "Мерджан Рада"
      ],
      "correct":"Сирма войвода",
      "info":"Народната легенда за Сирма войвода гласи, че хайдутите не приемали да бъдат водени от жена. Сирма войвода притежавала всички необходими качества да предвожда чета, затова пред своите съратници тя се обличала и държала като мъж, а когато била разкрита, четниците поискали тя да се откаже."
   },
   {
      "id":"4cb74292-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":163,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bulgarski-haiduti/",
      "question":"Кога се заражда хайдушкото движение в България, предвид факта, че изследователите посочват като първи български войвода София Радич?",
      "answers":[
         "През 15-и век",
         "През 16-и век",
         "През 17-и век",
         "През 18-и век"
      ],
      "correct":"През 15-и век",
      "info":"Въпреки че все още има различни мнения по този въпрос, официално приетата хипотеза гласи, че хайдушкото движение обхваща периода от 15 до края на 19 век, т.е. съпротивата започва почти веднага след османското нашествие и практически продължава до самия му край. За първи български хайдутин се приема София Радич, а за последен е смятан Ильо войвода, починал през 1898 година."
   },
   {
      "id":"4cb74670-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":164,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bulgarski-haiduti/",
      "question":"В чия чета е знаменосец Хаджи Димитър?",
      "answers":[
         "Филип Тотю",
         "Чакър войвода",
         "Ангел войвода",
         "Стоян войвода"
      ],
      "correct":"Стоян войвода",
      "info":"През 1864 година Стоян войвода оглавява чета, с която преминава Дунава. Малко известен факт е, че самият Хаджи Димитър е неин байрактар. Друг интересен факт е, че дружината, с която Стефан Караджа и Хаджи Димитър преминават Дунава, се състои от две чети, всяка от които има отделен байрактар."
   },
   {
      "id":"4cb7490e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":165,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bulgarski-haiduti/",
      "question":"Кой от изброените хайдути доживява до най-късна възраст?",
      "answers":[
         "Сирма войвода",
         "Ильо войвода",
         "Мерджан Рада войвода",
         "Орчо войвода"
      ],
      "correct":"Ильо войвода",
      "info":"Веднъж обрекъл се на хайдутлук, мъжът или жената, приели този начин на живот се примиряват с безконечните опасности, които той крие. Голяма част от войводите и хайдутите губят живота си в разцвета на силите си. От изброените само Мерджан Рада войвода обаче губи живота си рано. Няма данни за точната ѝ възраст, но се знае, че е заловена и екзекутирана в Одрин. Сирма войвода доживява до 88 години. Въпреки преклонната си възраст, тя не е пощадена от турчин, който я разпознава и убива на пътя между Прилеп и Варош. Орчо войвода умира на 82 години през 1911 г., а Ильо – на 93 през 1898 г."
   },
   {
      "id":"4cb74b3e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":166,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bulgarski-haiduti/",
      "question":"На кой български войвода посвещава Пейо Яворов цикъла си стихотворения си „Хайдушки песни“?",
      "answers":[
         "Тодор Александров",
         "Гоце Делчев",
         "Христо Матов",
         "Андон Качарков"
      ],
      "correct":"Гоце Делчев",
      "info":"Пейо Яворов посвещава „Хайдушки песни“ на своя добър приятел и съратник войводата Гоце Делчев."
   },
   {
      "id":"4cb74d6e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":167,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bulgarski-haiduti/",
      "question":"Кой от изброените български хайдути е роден на днешната територия на България?",
      "answers":[
         "Сирма войвода",
         "Донка Ушлинова",
         "Хайдут Велко",
         "Индже войвода"
      ],
      "correct":"Индже войвода",
      "info":"Индже войвода е един от стоте сливенски войводи. Донка Ушлинова и Сирма войвода са родени в Македония – съответно в селата Смилево и Тресонче, а хайдут Велко е от зайчарското село Леновац."
   },
   {
      "id":"4cb74f94-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":168,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bulgarski-haiduti/",
      "question":"За кой легендарен български хайдутин се твърди, че има заровено съкровище?",
      "answers":[
         "Вълчан войвода",
         "Бойчо войвода",
         "Стефан Караджа",
         "Орчо войвода"
      ],
      "correct":"Вълчан войвода",
      "info":"Легендите съпътстват образа на всеки един хайдутин. Извънредният им начин на живот събужда въображението на народа, правейки трудно различима границата между историческата правдивост и въображаемите събития. Според преданието за Вълчан войвода, той е скрил богатството си в пещера. Уговарял руския цар да започне война с Османската империя като бил готов да заплати всички разходи по нея."
   },
   {
      "id":"4cb7558e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":169,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/bulgarski-haiduti/",
      "question":"Попълнете празното място с името на хайдутина, възпят от народа в следната песен: Прочул се ... войвода по тая Стара планина че ми е страшен хайдутин един е ... войвода него го куршум не лови.",
      "answers":[
         "Стоил войвода",
         "Либен войвода",
         "Страхил войвода",
         "Ильо войвода"
      ],
      "correct":"Страхил войвода",
      "info":"Както легендите, така и народните песни са неизменна част от българското хайдушко наследство. С тях народът възпява своята признателност към своите закрилници. Стиховете от известната хайдушка песен възхвалява „страшния“ Страхил войвода."
   },
   {
      "id":"4d801dc0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":149,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-bulgarski-filmi/",
      "question":"С какъв любопитен проблем се сблъсква режисьорът на първия български филм „Българан е галант“ (1915) Васил Гендов?",
      "answers":[
         "Кинематографът отказва при премиерната прожекция на филма",
         "Филмът е свален от властта след първата прожекция",
         "Снимките са саботирани от минувачите по улиците",
         "Актьорите отказват заснемането на дубли"
      ],
      "correct":"Снимките са саботирани от минувачите по улиците",
      "info":"В спомените си режисьорът разказва как по време на снимките, минувачите замеряли снимачния екип с предмети, тъй като намирали заниманието им за недостойно."
   },
   {
      "id":"4d802130-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":150,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-bulgarski-filmi/",
      "question":"Кой от творците не е част от сценарния екип на сериала „На всеки километър“?",
      "answers":[
         "Павел Вежинов",
         "Георги Марков",
         "Братя Мормареви",
         "Свобода Бъчварова"
      ],
      "correct":"Братя Мормареви",
      "info":"Георги Марков е български писател, драматург и дисидент, отявлен критик на авторитарния режим в България. Въпреки политически мотивираната си емиграция през 1969 година, Георги Марков е един от сценаристите на партизанския сериал „На всеки километър“, излъчен премиерно през същата година. Братя Мормареви са написали сценариите на някои от най-известните български филми, но не са част от екипа на този сериал."
   },
   {
      "id":"4d8023b0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":151,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-bulgarski-filmi/",
      "question":"От кой български филм е емблематичната реплика „Парите са тор, от която изникват красиви цветя!“?",
      "answers":[
         "„Опасен чар“",
         "„Баш майсторът на море“",
         "„Сезонът на канарчетата“",
         "„Мисия Лондон“"
      ],
      "correct":"„Опасен чар“",
      "info":"Изброените филми изобилстват от крилати фрази, но цитираната във въпроса реплика изрича Тодор Колев в „Опасен чар“ (1984)."
   },
   {
      "id":"4d802612-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":152,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-bulgarski-filmi/",
      "question":"С кой филм дебютира в киното Стефан Данилов?",
      "answers":[
         "„С дъх на бадеми“",
         "„Няма нищо по-хубаво от лошото време“",
         "„На всеки километър“",
         "„Следите остават“"
      ],
      "correct":"„Следите остават“",
      "info":"Дългогодишната актьорска кариера на Стефан Данаилов в киното и театъра започва през далечната 1956 г. с пропагандния детски филм „Следите остават“ по романа на Павел Вежинов."
   },
   {
      "id":"4d802860-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":153,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-bulgarski-filmi/",
      "question":"Кой от класическите български филми няма свой съвременен римейк?",
      "answers":[
         "„Българан е галант“",
         "„Време разделно“ ",
         "„Оркестър без име“",
         "„Козият рог“"
      ],
      "correct":"„Време разделно“ ",
      "info":"Екранизацията на едноименен роман от 1988 г. засега остава единствената такава. Възстановка на „Българан е галант“ прави режисьора Юлиан Минков през 1998 г., а Николай Волев режисира повторно „Козият рог“ през 1994 г.. Любимите актьори от „Оркестър без име“ могат да бъдат наблюдавани през тази година в базирания на филма мюзикъл."
   },
   {
      "id":"4d802aae-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":154,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-bulgarski-filmi/",
      "question":"В кой от изброените филми не участва Иван Иванов?",
      "answers":[
         "„Комбина“",
         "„Да обичаш на инат“",
         "„Лавина“",
         "„Всичко е любов“"
      ],
      "correct":"„Да обичаш на инат“",
      "info":"Първите три заглавия са едни от най-успешните роли в киното на Иван Иванов, докато в последния филм своето актьорско майсторство демонстрират Велко Кънев и Мария Статулова."
   },
   {
      "id":"4d802cf2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":155,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-bulgarski-filmi/",
      "question":"Коя от българските исторически кино продукции е най-мащабна?",
      "answers":[
         "„Цар и генерал“",
         "„Златният век“",
         "„Хан Аспарух“",
         "„Мера според мера“"
      ],
      "correct":"„Хан Аспарух“",
      "info":"Като част от културната програма на Людмила Живкова „1300 години България“ през 1981 на екран се появява трилогията „Хан Аспарух“. В тон с грандоманския подход на цялата културна програма за отбелязване юбилея, бюджетът на филма е несравнимо висок спрямо останалите изброени ленти."
   },
   {
      "id":"4d802f36-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":156,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-bulgarski-filmi/",
      "question":"Кой от познатите съвременни български актьори изпълнява ролята на Васко да Гама от село Рупча?",
      "answers":[
         "Христо Мутафчиев",
         "Камен Донев",
         "Петър Попйорданов",
         "Иван Ласкин"
      ],
      "correct":"Иван Ласкин",
      "info":"Едва на 14 години, Иван Ласкин представя един от най-запомнящите се образи в българското кино за деца и подрастващи, а „Васко да Гама от село Рупча (1986) продължава да бъде любим филм на българските деца поколение по-късно."
   },
   {
      "id":"4d803170-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":158,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-bulgarski-filmi/",
      "question":"За живота в езиковата гимназия в кой град се разказва филмът „Вчера“?",
      "answers":[
         "Пловдив",
         "Стара Загора",
         "Ловеч",
         "Плевен"
      ],
      "correct":"Ловеч",
      "info":"Сюжетът на филма „Вчера“ (1988) пресъздава живота на учениците в пансиона към Езикова гимназия „Екзарх Антим I“ в Ловеч – първата езикова гимназия в България."
   },
   {
      "id":"4d8033a0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":159,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-bulgarski-filmi/",
      "question":"Коя българска литературна класика не е филмирана досега?",
      "answers":[
         "„Тютюн“",
         "„Крадецът на праскови“",
         "„Осъдени души“",
         "„Преспанските камбани“"
      ],
      "correct":"„Преспанските камбани“",
      "info":"Изненадващо или не, присъствието на Димитър Талев в българското кино се ограничава до един документален филм за цар Самуил от 2014 година на основата на неговата едноименна трилогия. Останалите три произведения са се превърнали освен едни от най-значимите образци на българската проза, в класики на българската кинематография."
   },
   {
      "id":"4e543060-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":138,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kultura-prosveta-vuzrazhdane/",
      "question":"Къде Паисий Хилендарски завършва „История славянобългарска“?",
      "answers":[
         "Хилендарският манастир",
         "Зографският манастир",
         "Рилският манастир",
         "Ватопедски манастир"
      ],
      "correct":"Зографският манастир",
      "info":"„История славянобългарска“ е завършена в манастира „Свети Георги Зограф“, познат като Зографския манастир. Това става след като през 1761 г. Паисий се отправя към един от културно-просветните центрове на православието през периода – Сремски Карловци. Там се запознава с труда на Мавро Орбини „Книга историография“ и след завръщането си той временно напуска Хилендарския манастир за сметка на Зографската обител."
   },
   {
      "id":"4e5434e8-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":139,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kultura-prosveta-vuzrazhdane/",
      "question":"Кой е основателят на първия български вестник?",
      "answers":[
         "Константин Фотинов",
         "Васил Априлов",
         "Иван Богоров",
         "Александър Екзарх"
      ],
      "correct":"Иван Богоров",
      "info":"Иван Богоров е основател и редактор на вестник „Български орел“,  който излиза за пръв път на 20 април 1846 г. в Лайпциг. Издадени са само три броя. След неговото спиране, през 1848 г. Богоров полага основите на „Цариградски вестник“, който излиза в продължение на 15 години от османската столица. Това е и най-дълго издаваният вестник по време на Възраждането."
   },
   {
      "id":"4e54386c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":140,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kultura-prosveta-vuzrazhdane/",
      "question":"Кой е авторът на първата преправка на Паисиевата история?",
      "answers":[
         "поп Пунчо",
         "поп Стоян Кованлъшки",
         "Никола Рилски",
         "Дойно Граматик"
      ],
      "correct":"поп Пунчо",
      "info":"Поп Пунчо от ломското село Мокреш прави първата преправка на „История славянобългарска през 1796 г., като тя е включена в подготвения от него сборник, съдържащ и жития на български светци. След това тази практика започва да се масовизира и на историческата наука днес са известни 60 преправки и преписи, а се предполага че действителният им брой е много по-голям."
   },
   {
      "id":"4e54401e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":141,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kultura-prosveta-vuzrazhdane/",
      "question":"Кое от следните произведения не е написано от Софроний Врачански?",
      "answers":[
         "Книга за трите вери",
         "Кириакодромион",
         "Видински сборници",
         "Славяноболгарское детеводство"
      ],
      "correct":"Славяноболгарское детеводство",
      "info":"„Славяноболгарское детеводство“ е всъщност учебник в шест части (отпечатани като отделни книги), чийто автори са Неофит Бозвели и Емануил Васкидович. Началото му е поставено през 1835 г."
   },
   {
      "id":"4e5443a2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":142,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kultura-prosveta-vuzrazhdane/",
      "question":"Как се осъществя издаването на Рибния буквар?",
      "answers":[
         "С подкрепата на Русия",
         "С помощта на Хайделбергския университет",
         "Със средства на български търговец",
         "Със собствени средства на Петър Берон"
      ],
      "correct":"Със средства на български търговец",
      "info":"Рибният буквар или „Буквар с различни поучения“ се издава със средствата на българския търговец от Сливен Антон Иванов. Така той се появява на бял свят през 1824 г. в Брашов, Румъния."
   },
   {
      "id":"4e54464a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":143,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kultura-prosveta-vuzrazhdane/",
      "question":"Кое е първото българско списание?",
      "answers":[
         "Български орел",
         "Дунавски лебед",
         "Любословие",
         "Будущност "
      ],
      "correct":"Любословие",
      "info":"Създателят на списание „Любословие“ е Константин Фотинов. Издава се в Смирна, а неговият първи брой се появява през 1844 г. Три години по-късно обаче списанието е спряно поради финансови проблеми на Фотинов."
   },
   {
      "id":"4e54497e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":144,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kultura-prosveta-vuzrazhdane/",
      "question":"Къде е открито първото девическо взаимно училище?",
      "answers":[
         "Плевен",
         "Враца",
         "Котел",
         "Калофер"
      ],
      "correct":"Плевен",
      "info":"Първото девическо светско взаимно училище е открито в Плевен от Анастасия Димитрова през 1840 г. Скоро в него се обучават десетки момичета от различни краища на българските земи, а впоследствие такива училища се откриват и във Велес, Враца, София, Свищов, Ловеч и др."
   },
   {
      "id":"4e544cb2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":145,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kultura-prosveta-vuzrazhdane/",
      "question":"Коя е първата оригинална българска пиеса?",
      "answers":[
         "Михал Мишкоед ",
         "Многострадалната Геновева",
         "Иванко – убиецът на Асен",
         "Ловчанският владика или беля на ловчанския сахатчия"
      ],
      "correct":"Ловчанският владика или беля на ловчанския сахатчия",
      "info":"Пиесата е създадена от Теодосий Икономов през 1863 г. и е написана по действителни истории, свързани с похотлив владика. Творбата е остро критикувана от съвременниците на Икономов."
   },
   {
      "id":"4e544ff0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":146,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kultura-prosveta-vuzrazhdane/",
      "question":"В кой град е създадено Българското книжовно дружество, предшественик на Българска академия на науките (БАН)?",
      "answers":[
         "Букурещ",
         "Браила",
         "Пловдив",
         "Одеса"
      ],
      "correct":"Браила",
      "info":"Това става в Браила на 12 октомври 1869 г., а за председател на дружеството е избран Марин Дринов. Сред първите учредители и дарители на младото научно звено са хора като братята Христо и Евлоги Георгиеви, Любомир Милетич, Димитър Шишманов, Васил Друмев, Добри Войников и др. През 1911 г. дружеството е преименувано на Българска академия на науките (БАН)."
   },
   {
      "id":"4e54527a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":148,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-kultura-prosveta-vuzrazhdane/",
      "question":"Къде се създават първите български хорове?",
      "answers":[
         "Свищов и Русе",
         "Шумен и Силистра",
         "Лом и Видин",
         "Болград и Одеса"
      ],
      "correct":"Свищов и Русе",
      "info":"Пръв е създаден хорът в Свищов през 1868 г. от Янко Мустаков. През 1870 г. хор се появява и в Русе под формата на първото българско певческо дружество начело с диригент Тодор Хаджистанчев."
   },
   {
      "id":"4f12d006-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":128,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hristo-botev/",
      "question":"Кое от следните твърдения за бащата на Христо Ботев е вярно?",
      "answers":[
         "Ранен е през Кримската война",
         "Баща му е турски аскер",
         "Роден е в Карлово",
         "Учи във Виенската семинария"
      ],
      "correct":"Роден е в Карлово",
      "info":"Ботьо Петков е роден в Карлово през 1815 г., в семейството на Петко Тачев и Ана Нектариева. Баща му се занимава с кръчмарство и гайтанджийство"
   },
   {
      "id":"4f12d434-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":133,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hristo-botev/",
      "question":"Кой от братята на Христо Ботев е негов четник, а по-късно достига до чин генерал-лейтентант?",
      "answers":[
         "Кирил",
         "Петър",
         "Иван",
         "Борис"
      ],
      "correct":"Кирил",
      "info":"Кирил Ботев е роден на 20 април 1856 г. в Калофер. През 1876 г. се включва в четата на Христо Ботев. Участва в Сръбско-българската и Балканската война, а за кратко е заместник-министър на войната."
   },
   {
      "id":"4f12d768-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":137,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hristo-botev/",
      "question":"Каква е формалната причина за изключването на Ботев от Одеската мъжка гимназия?",
      "answers":[
         "Организиране на революционен кръжок",
         "Бой в кръчма навръх 24 май",
         "Немарливост",
         "Обида срещу руския цар"
      ],
      "correct":"Немарливост",
      "info":"През есента на 1865 г. Одеското българско настоятелство, което подпомага образованието на Ботев настоява той да бъде изключен от гимназията, поради проявена „немарливост“. Бъдещият революционер също изразява недоволство от строгия режим в гимназията и я описва като „каторга“. Въпреки финансовите трудности, той остава в Одеса, а според някои автори посещава лекции във Историко-филологическия факултет на местния университет."
   },
   {
      "id":"4f12da60-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":130,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hristo-botev/",
      "question":"В кое населено място учителства Ботев през 1866 г.?",
      "answers":[
         "Войнягово",
         "Калофер",
         "Задунаевка",
         "Еникьой"
      ],
      "correct":"Задунаевка",
      "info":"През лятото на 1866 г. Ботев за кратко е учител в бесарабското село Задунаевка, като за назначението си получава съдействие от Иван С. Иванов, виден попечител на българската общност. Още през февруари 1867 г. обаче той е принуден да се завърне в Калофер и да замести болния си баща."
   },
   {
      "id":"4f12dd44-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":129,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hristo-botev/",
      "question":"С каква задача е натоварен Христо Ботев преди избухването на Старозагорското въстание?",
      "answers":[
         "Запалване на Цариград",
         "Осигуряване на подкрепа от други балкански държави",
         "Сформиране на голяма чета",
         "Набиране на средства от Русия"
      ],
      "correct":"Набиране на средства от Русия",
      "info":"Става дума за осигуряването на финансова помощ от българските първенци и търговци в Южна Русия. Опитите на Ботев да ги ангажира в подпомагането на въстанието обаче се оказват неуспешни."
   },
   {
      "id":"4f12e032-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":131,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hristo-botev/",
      "question":"Кое от следните печатни издания не е дело на Ботев?",
      "answers":[
         "Будилник",
         "Български орел",
         "Знаме",
         "Дума на българските емигранти"
      ],
      "correct":"Български орел",
      "info":"„Български орел“ (оригинално име \"Бѫлгарскый орелъ\") е първият български информационен и общообразователен вестник, издаван от Иван Богоров."
   },
   {
      "id":"4f12e316-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":132,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hristo-botev/",
      "question":"Кой е Димитър, един от тримата души, до които Ботев адресира прочутото си писмо от 1876 г.?",
      "answers":[
         "Неговият син",
         "Неговият брат",
         "Доведеният му син",
         "Неговият чичо"
      ],
      "correct":"Доведеният му син",
      "info":"Димитър е доведеният син на Ботев от първия брак на неговата съпруга Венета с Дончо Петров, по професия сарафин, когото тя напуснала заедно със сина си."
   },
   {
      "id":"4f12e5f0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":134,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hristo-botev/",
      "question":"С кой революционер Ботев издава съвместна стихосбирка?",
      "answers":[
         "Стефан Стамболов",
         "Васил Левски",
         "Любен Каравелов",
         "Тодор Пеев"
      ],
      "correct":"Стефан Стамболов",
      "info":"Стефан Стамболов и Христо Ботев заедно издават стихосбирката „Песни и стихотворения от Ботйова и Стамболова“. Това става през 1875 година в Букурещ, а Стамболов се включва с пет стихотворения."
   },
   {
      "id":"4f12e8ca-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":135,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hristo-botev/",
      "question":"Кое е първото стихотворение на Ботев?",
      "answers":[
         "Към брата си",
         "Делба",
         "Хаджи Димитър",
         "Майце си"
      ],
      "correct":"Майце си",
      "info":"Стихотворението „Майце си“ е написано от Ботев по време на престоя му в Одеса. По-късно е отпечатано в редактирания от Петко Рачов Славейков вестник „Гайда“."
   },
   {
      "id":"4f12ed34-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":136,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-hristo-botev/",
      "question":"Кой е знаменосецът на Ботевата чета?",
      "answers":[
         "Никола Войновски",
         "Никола Симов",
         "Димитър Димитров",
         "Никола Петров"
      ],
      "correct":"Никола Симов",
      "info":"Никола Симов – Куруто е роден през 1845 година в Ески Джумая, дн. Търговище в семейството на беден грънчар. Посветен е в революционното дело от Ангел Кънчев, който създава комитет в родния му град. Когато се включва в Ботевата чета, той вече е баща на три деца."
   },
   {
      "id":"4fe12528-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":121,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srednovekovna-bg-kultura/",
      "question":"Кои от учениците на светите братя Кирил и Методий пристигат първи в България след като са изгонени от Великоморавия?",
      "answers":[
         "Горазд, Сава, Климент, Наум",
         "Климент, Наум, Ангеларий",
         "Климент, Наум, Ангеларий, Сава, Горазд",
         "Горазд, Климент, Сава, Константин "
      ],
      "correct":"Климент, Наум, Ангеларий",
      "info":"Климент, Наум и Ангеларий са прогонени от Великоморавия през зимата на 885 година. Те успяват да достигнат българската гранична крепост Белград, където местният боритаркан (управител) ги изпраща в Плиска при княз Борис I. Ангеларий умира скоро след това. Около година по-късно в българските земи пристигат и някои от учениците на светите братя, озовали се във Венеция като роби и откупени от Византия."
   },
   {
      "id":"4fe1294c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":117,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srednovekovna-bg-kultura/",
      "question":"Кои български градове се превръщат в центрове на новите книжовно-просветни средища по времето на княз Борис I?",
      "answers":[
         "Охрид и Плиска",
         "Велики Преслав и Средец",
         "Филипопол и Плиска",
         "Велики Преслав и Охрид"
      ],
      "correct":"Охрид и Плиска",
      "info":"Княз Борис организира създаването на две културно-просветни средища за обучение: в Югозападна България, областта Кутмичевица с център Охрид и в Североизточна България с център Плиска. Те се превръщат в двете основни български книжовни школи."
   },
   {
      "id":"4fe12d48-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":127,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srednovekovna-bg-kultura/",
      "question":"Кой книжовник е ръкоположен за пръв епископ на българския език в областта Драгувития и Велика?",
      "answers":[
         "Наум",
         "Йоан Златоуст",
         "Климент Охридски",
         "Константин Преславски"
      ],
      "correct":"Климент Охридски",
      "info":"Климент получава длъжността през 893 година. Областта Драгувития се намира северно от Солун, а Велика в района на Западните Родопи и долината на р. Места. Така при ръкополагането си за епископ Климент става и екзарх на Югозападна България (Македония и Родопите)."
   },
   {
      "id":"4fe130c2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":126,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srednovekovna-bg-kultura/",
      "question":"Кой е авторът на смятания за най-стар исторически труд на средновековната българска книжнина?",
      "answers":[
         "Черноризец Храбър",
         "Цар Симеон",
         "Наум",
         "Константин Преславски"
      ],
      "correct":"Константин Преславски",
      "info":"Това е кратката хроника „Историки“ на презвитер Константин. Тя е включена в края на произведението „Учително евангелие“, в чийто увод са поместени две поетични творби – „Проглас към евангелието“ и „Азбучна молитва“."
   },
   {
      "id":"4fe13982-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":118,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srednovekovna-bg-kultura/",
      "question":"Кой български книжовник е ръкоположен за Киевски митрополит след османското завоевание на Балканите?",
      "answers":[
         "Григорий Цамблак",
         "Киприан",
         "Теодосий Търновски",
         "Константин Костенечки"
      ],
      "correct":"Григорий Цамблак",
      "info":"По време на престоя си Григорий Цамблак разпространява постиженията на Търновската книжовна школа и т. нар. български распев в южните руски райони."
   },
   {
      "id":"4fe13d24-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":119,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srednovekovna-bg-kultura/",
      "question":"Кой е авторът на музикалното произведение „Полиелей на българката“?",
      "answers":[
         "монахът Драган",
         "търновският духовник Макарий",
         "Йоан Кукузел",
         "Константин Костенечки"
      ],
      "correct":"Йоан Кукузел",
      "info":"Йоан Кукузел, наричан „Ангелогласен“, дава началото на нов стил в средновековната българска музика. Автор е на многобройни произведения и теоретични трудове."
   },
   {
      "id":"4fe140e4-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":120,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srednovekovna-bg-kultura/",
      "question":"Кой от следните книжовници не е представител на книжовната школа в Плиска?",
      "answers":[
         "Йоан Екзарх",
         "Константин Преславски",
         "Тудор Докс",
         "Константин Костенечки"
      ],
      "correct":"Константин Костенечки",
      "info":"Книжовната школа в Плиска е създадена от Св. Наум с дейната подкрепа на княз Борис. Константин Костенечки е представител на Търновската книжовна школа. Автор е на известното произведение „Сказание о писменах“, известно като „Сказание за буквите“."
   },
   {
      "id":"4fe143d2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":122,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srednovekovna-bg-kultura/",
      "question":"Коя е била основната църковна сграда, която замества езическите капища на българите след покръстването?",
      "answers":[
         "Базиликата",
         "Кръстокуполната църква",
         "Кръглата църква",
         "Катедралата"
      ],
      "correct":"Базиликата",
      "info":"Първоначалните църковни храмове били от византийски тип под формата на базилики, но дейната политика на Симеон за обособяването на българските културни традиции от ромейските скоро наложила строенето на църковни сгради, които съчетавали черти на чуждестранни архитектурни решения, но в същото време оставали верни и на българското минало. Апотеоз на тази архитектурна дейност е Златната църква в Преслав, която нямала дотогавашен адекват по българските земи."
   },
   {
      "id":"4fe146ac-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":123,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srednovekovna-bg-kultura/",
      "question":"Къде умира Константин-Кирил Философ?",
      "answers":[
         "Константинопол",
         "Средец",
         "Прага",
         "Рим"
      ],
      "correct":"Рим",
      "info":"Изтощен от живот на пътувания и несгоди, Кирил прекарва последните месеци от живота си в Рим, завършвайки последния си труд „Написание за правата вяра“. Умира на 14 февруари 869 г. и е обявен за светец, както от Православната, така и от Римо-Католическата църква."
   },
   {
      "id":"4fe14990-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":124,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-srednovekovna-bg-kultura/",
      "question":"Кой римски папа освещава делото на светите братя?",
      "answers":[
         "Евгений IV",
         "Адриан II",
         "Инокентий II",
         "Лъв I"
      ],
      "correct":"Адриан II",
      "info":"Впечатлен от дейността на Константин-Кирил, неговите ученици и мисиите им до момента, папата се решава на тази стъпка през 868 г., когато на тържествена церемония в базиликата „Санта Мария Маджоре“ е отслужена първата литургия в римска църква на латински и на църковнославянски."
   },
   {
      "id":"5b1fdcb8-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":342,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-aprilsko-vustanie-1876/",
      "question":"Как е наречена къщата, която служи за централа на Гюргевския революционен комитет?",
      "answers":[
         "Парламента",
         "Мелницата",
         "Казармата",
         "Бункера"
      ],
      "correct":"Казармата",
      "info":"Българските революционери получават подкрепа в Гюргево от патриотите Димитър Горов и Иван Стоянов – Соларя, които им осигуряват материални средства и покрив – една голяма къща в края на града, която апостолите наричат „казармата“. Тя действа като централа на Гюргевския революционен комитет."
   },
   {
      "id":"5b1fe014-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":343,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-aprilsko-vustanie-1876/",
      "question":"В кой град избухва Априлското въстание на 20 април 1876 г.?",
      "answers":[
         "Батак",
         "Търново",
         "Копривщица",
         "Панагюрище"
      ],
      "correct":"Копривщица",
      "info":"Априлското въстание избухва в Копривщица на 20 април 1876 г., когато при опит на турски заптиета да заловят водача на местните въстаници Тодор Каблешков, група комитетски дейци се вдигат на оръжие и убиват мюдюрина, като овладяват за кратко време целия град. По-късно през деня въстанието избухва и в Панагюрище."
   },
   {
      "id":"5b1fe28a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":344,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-aprilsko-vustanie-1876/",
      "question":"Кой виден революционер формира и оглавява т.нар. „Хвърковата чета”?",
      "answers":[
         "Христо Ботев",
         "Панайот Хитов",
         "Стефан Стамболов",
         "Георги Бенковски"
      ],
      "correct":"Георги Бенковски",
      "info":"Легендарната  „Хвърковата чета”  е създадена  от Георги Бенковски и се състои от приблизително 200 въоръжени конници. Тя обикаля селата югозападно от Панагюрище, сред които Мечка, Поибрене, Мухово и др., и ги вдига на въстание."
   },
   {
      "id":"5b1fe4ec-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":345,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-aprilsko-vustanie-1876/",
      "question":"Кой манастир е превърнат в своеобразна бойна крепост от четата на поп Харитон и Бачо Киро по време на въстанието?",
      "answers":[
         "Троянският",
         "Дряновският",
         "Чипровският",
         "Бачковският"
      ],
      "correct":"Дряновският",
      "info":"На 29 април 1876 г. четата на поп Харитон и Бачо Киро, която наброява към 200 въстаници, пристига в Дряновския манастир, който бързо се превръща в бойна крепост. Храбрите въстаници се сражават девет дена, но накрая са победени от многобройната турска армия на Фазлъ паша."
   },
   {
      "id":"5b1fe73a-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":346,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-aprilsko-vustanie-1876/",
      "question":"Героичната съпротива на Перущица е повод Иван Вазов да напише една от най-значимите си оди – „Кочо“. В нея той сравнява героизма на перущенци с този на друг град. Кой е той?",
      "answers":[
         "Спарта",
         "Рим",
         "Константинопол",
         "Виена"
      ],
      "correct":"Спарта",
      "info":"Със своето произведение „Кочо“, част от цикъла „Епопея на забравените“, Иван Вазов увековечава героичната съпротива и саможертва на перущенци като ги сравнява с великите примери на героизъм и слава в човешката история: „Картаген надмина, Спарта засрами“."
   },
   {
      "id":"5b1fe97e-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":350,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-aprilsko-vustanie-1876/",
      "question":"Кой революционер доброволно се отказва от позицията си на главен апостол?",
      "answers":[
         "Захари Стоянов",
         "Георги Бенковски",
         "Стефан Стамболов",
         "Панайот Волов"
      ],
      "correct":"Панайот Волов",
      "info":"Панайот Волов е избран за главен апостол на Четвърти революционен окръг, но на събранието в Оборище отстъпва тази длъжност на Бенковски. Въпреки това, продължава активната си дейност, като заедно с останалите ръководители обявява въстанието в Панагюрище, а по-късно с Тодор Каблешков и Георги Икономов прави опит да вдигне Карлово и Сопот на бунт. След разгрома на въстанието, пробва да се прехвърли в Търновско, но се удавя в река Янтра, край град Бяла."
   },
   {
      "id":"5b1febc2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":347,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-aprilsko-vustanie-1876/",
      "question":"Посочете вярното твърдение:",
      "answers":[
         "Най-слабата подготовка за въстание се осъществява във Търновския революционен окръг",
         "Гюргевският революционен комитет взима решение въстанието да избухне на първи април",
         "В Сливенския революционен окръг действа чета начело с известния хайдутин Филип Тотю",
         "На връх Еледжик се създава укрепен въстанически лагер начело с Гене Телийски"
      ],
      "correct":"На връх Еледжик се създава укрепен въстанически лагер начело с Гене Телийски",
      "info":"Малко след избухването на въстанието, на връх Еледжик, в Ихтиманска Средна гора, се създава укрепен лагер, който обединява въстаниците от местните села, начело с богатия селянин Гене Телийски. Въпреки съпротивата, редовната османска армия разбива въстаниците и унищожава всичко живо потърсило спасение там."
   },
   {
      "id":"5b1fedfc-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":348,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-aprilsko-vustanie-1876/",
      "question":"Особено запомнящ се момент от въстанието е появата на четата на Христо Ботев. На кой връх тя води тежко сражение срещу превъзхождащата я османска армия?",
      "answers":[
         "Вола",
         "Бузлуджа",
         "Ком",
         "Ботев"
      ],
      "correct":"Вола",
      "info":"На 20 май 1876 г. Ботевите четници водят тежко сражение с превъзхождащите ги по численост османски редовни сили на връх Вола във Врачанския балкан. Вечерта, след приключването на боя, при неизяснени обстоятелства, единичен изстрел пронизва войводата и слага край на неговия живот."
   },
   {
      "id":"5b1ff0ae-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":349,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-aprilsko-vustanie-1876/",
      "question":"Кое населено място в Пловдивския революционен окръг се съпротивлява най-дълго?",
      "answers":[
         "Перущица",
         "Клисура",
         "Брацигово",
         " Мечка"
      ],
      "correct":"Брацигово",
      "info":"Въстанието взема масови размери и в района на Брацигово и околните села. Цяла седмица около 1300 въстаници, под ръководството на Васил Петлешков, отблъскват нападенията на противника. След дълга съпротива, на 6 май градът се предава. Срещу паричен откуп жителите са пощадени, но Петлешков не успява да се спаси и след измъчвания е убит."
   },
   {
      "id":"5b1ff3b0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":351,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-aprilsko-vustanie-1876/",
      "question":"Кой европейски общественик се изразява в подкрепа на българите с думите: „Аз скърбя, че не мога лично да участвам във вашите боеве“?",
      "answers":[
         "Николай Игнатиев",
         "Виктор Юго",
         "Джузепе Гарибалди",
         "Уинстън Чърчил"
      ],
      "correct":"Джузепе Гарибалди",
      "info":"Безмилостното потушаване на Априлското въстание привлича погледите и осигурява подкрепата на много европейските общественици. Един от тях е националният герой на Италия – Джузепе Гарибалди, който в едно свое писмо до българските емигранти в Букурещ пише посочените по-горе думи."
   },
   {
      "id":"5c1f0968-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":332,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-poznavate-li-tervel/",
      "question":"На кой византийски император Тервел помага да възвърне престола си през 705 г.?",
      "answers":[
         "Юстиниан II",
         "Никифор I",
         "Константин IV",
         "Лъв III"
      ],
      "correct":"Юстиниан II",
      "info":"През 705 г. Юстиниан II, с помощта на Тервел и 15-хилядна българска войска, достига Константинопол и след преврат си връща короната. В замяна на оказаната помощ българският владетел е надарен богато, провъзгласен е за кесар, втората по важност титла във Византия след императора, и получава византийската принцеса за съпруга."
   },
   {
      "id":"5c1f0cba-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":333,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-poznavate-li-tervel/",
      "question":"Кой арабски пълководец е разбит от Тервел в решително сражение през лятото на 718 г. край Константинопол?",
      "answers":[
         "Мурад",
         "Омар",
         "Сюлейман",
         "Маслама"
      ],
      "correct":"Маслама",
      "info":"През лятото на 718 г. се състои последното сражение между войските на Тервел и арабския пълководец Маслама, около стените на Константинопол. Българската войска категорично побеждава противниците си, като жертвите, които дават арабите, възлизат между 22 000 и 32 000 души. Така България спасява Европа от арабска експанзия от Изток."
   },
   {
      "id":"5c1f0f30-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":341,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-poznavate-li-tervel/",
      "question":"Благодарността на Юстиниан II към Тервел води до важна за България териториална придобивка. Коя е тя?",
      "answers":[
         "Загоре",
         "Панония",
         "Мизия",
         "Поморавие"
      ],
      "correct":"Загоре",
      "info":"За оказаната помощ Юстиниан II отстъпва на България областта Загора /между Източна Стара планина и Странджа/. Това е първото териториално разширение за българската държава на юг от Стара планина. Територията е важна, не само, защото обхваща едни от най-важните пътища, но и защото дава възможност на българите по-добре да организират атаките си в Тракия."
   },
   {
      "id":"5c1f1174-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":334,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-poznavate-li-tervel/",
      "question":"Къде през 708 г. Византия търпи сериозно поражение от българите?",
      "answers":[
         "Ахелой",
         "Девелт",
         "Анхиало",
         "Маркели"
      ],
      "correct":"Анхиало",
      "info":"През 708 г. Юстиниан II потегля на поход срещу България. Основните части на византийската армия василевсът съсредоточава край равнината Анхиало. Българите изчакват удобен момент и нападат византийския стан като им нанасят сериозно поражение. Голяма част от византийците биват избити, а немалко - пленени."
   },
   {
      "id":"5c1f13b8-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":336,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-poznavate-li-tervel/",
      "question":"Посочете вярното твърдение:",
      "answers":[
         "През 712 г. Тервел напада Византия като достига до нейната столица - Константинопол, и я обсажда",
         "След като приема титлата кесар и се покръства, Тервел въвежда християнството като официална религия в България",
         "За някои свои военни действия Тервел се съветва с Алцековите българи, които са негови непосредствени съседи",
         "През 711 г. Тервел се намесва повторно във византийските размирици, като изпраща отряд, който да помогне на Юстиниан II"
      ],
      "correct":"През 711 г. Тервел се намесва повторно във византийските размирици, като изпраща отряд, който да помогне на Юстиниан II",
      "info":"През 711 г. Юстиниан II, чиято власт е сериозно застрашена, иска отново помощ от Тервел. Този път българският владетел е по-предпазлив и изпраща само един отряд от 3000 души. В крайна сметка плановете на Юстиниан се провалят и той е убит, а българският отряд се връща безпроблемно в страната си."
   },
   {
      "id":"5c1f15fc-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":338,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-poznavate-li-tervel/",
      "question":"С кой византийски император Тервел влиза в съюз срещу арабите?",
      "answers":[
         "Лъв III Сириец",
         "Константин V Копроним",
         "Никифор II Фока",
         "Роман I Лакапин"
      ],
      "correct":"Лъв III Сириец",
      "info":"През 717 г. Тервел сключва нов договор с Византия, в лицето на Лъв III Сириец, за общи военни действия срещу Умайадския халифат. По този начин арабите трябва да се сражават на два фронта - и срещу обсадените от тях византийци, и срещу сериозната българска армия на Тервел, която ги напада от северозапад."
   },
   {
      "id":"5c1f1840-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":337,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-poznavate-li-tervel/",
      "question":"Коя от следните клаузи НЕ присъства в договора между България и Византия от 716 г., за който свидетелства Теофан?",
      "answers":[
         "Византия се задължава да плаща годишен данък на България",
         "Българската граница с империята вече достига Милеопа в Тракия",
         "България се задължава да пропуска византийската армия да преминава през нейната територия",
         "Търговците от двете страни трябва да бъдат упълномощавани с грамоти, снабдени с печати"
      ],
      "correct":"България се задължава да пропуска византийската армия да преминава през нейната територия",
      "info":"През 716 г. е сключен мирен договор между Тервел и Теодосий III Адрамитец. Той съдържа следните клаузи: българската граница с империята вече достига Милеопа в Тракия /дн. Хасково/; Византия се задължава да изплаща годишен данък; двете страни се задължават да връщат бегълците от едната и другата страна; търговците от двете страни трябва да бъдат упълномощавани с грамоти, снабдени с печати."
   },
   {
      "id":"5c1f1a70-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":340,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-poznavate-li-tervel/",
      "question":"Надписът „Богородице, помагай на кесаря Тервел” е част от:",
      "answers":[
         "Железен бокал",
         "Златна монета",
         "Оловен печат",
         "Дървена лъжица"
      ],
      "correct":"Оловен печат",
      "info":"Надписът е част от Тервеловия оловен печат, който е свидетелство за величието на българския владетел. На лицевата му страна е самият кан с брада и развята коса, с шлем на главата и ризница, като в дясната си ръка държи копие, а в лявата щит. На обратната страна с гръцки букви е изписан посоченият по-горе надпис. Според много изследователи печатът е доказателство, че Тервел е приел християнството, за да бъде кесар."
   },
   {
      "id":"5c1f1ca0-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":335,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-poznavate-li-tervel/",
      "question":"Мадарският конник е изключително творение на изкуството и същевременно важен извор за управлението на Тервел. Кои животни основно присъстват на него?",
      "answers":[
         "Лъв, орел, кон",
         "Куче, кон, тигър",
         "Кон, лъв, куче",
         "Орел, куче, змия"
      ],
      "correct":"Кон, лъв, куче",
      "info":"Мадарският конник е един от най-впечатляващите монументални скални релефи в света. Изсечен е на 23 метра височина от подножието на Мадарското плато. Релефът представлява конник, следван от тичащо подир него куче, а пред коня е изобразен прободен от копие лъв. Много учени предполагат, че е изваян по времето на Тервел и изобразява самия владетел."
   },
   {
      "id":"5c1f1ec6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":339,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-poznavate-li-tervel/",
      "question":"Кой наследява Тервел на българския престол?",
      "answers":[
         "Крум",
         "Маламир",
         "Кормесий",
         "Севар"
      ],
      "correct":"Кормесий",
      "info":"Кормесий наследява Тервел на българския престол. Някои изследователи смятат, че Кормесий изпъква като ръководна личност в българската държава още по времето на Тервел в качеството си на негов син или помощник, като участва и лично във войната с арабите."
   },
   {
      "id":"5d2b20ee-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":322,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-balkanska-voina/",
      "question":"Коя държава НЕ е част от Балканския съюз?",
      "answers":[
         "Черна гора",
         "Сърбия",
         "Румъния",
         "Гърция"
      ],
      "correct":"Румъния",
      "info":"Балканският съюз включва държавите: България, Сърбия, Гърция и Черна гора. Четирите държави с обща площ от 216 000 кв. км. и население 10 217 000 души се изправят срещу Османската империя, чиито показатели са съответно  2 893 000 кв. км. и 24 800 000 души население."
   },
   {
      "id":"5d2b2422-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":323,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-balkanska-voina/",
      "question":"Под ръководството на кой генерал българската армия превзема Лозенград?",
      "answers":[
         "Георги Вазов",
         "Владимир Вазов",
         "Радко Димитриев",
         "Стилиян Ковачев"
      ],
      "correct":"Радко Димитриев",
      "info":"Лозенградската операция се провежда няколко дни след обявяването на войната – от 9 до 11 октомври 1912 г. В нея III-та българска армия, водена от генерал Радко Димитриев, изненадва турската армия с обходни действия и превзема без бой Лозенград. Това е първата от поредицата блестящи победи на българската войска."
   },
   {
      "id":"5d2b2684-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":324,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-balkanska-voina/",
      "question":"Къде българската войска търпи първо поражение?",
      "answers":[
         "Люлебургаз",
         "Шаркьой",
         "Бухархисар",
         "Чаталджа"
      ],
      "correct":"Чаталджа",
      "info":"Българският цар Фердинанд пренебрегва турското предложение за примирие и на 4 и 5 ноември българската войска атакува Чаталджанската укрепена позиция, простираща се между Черно и Мраморно море на 40 км. западно от Цариград. Въпреки отделните успехи, те не успяват да постигнат пробив и са отблъснати, давайки към 12 000 убити."
   },
   {
      "id":"5d2b28d2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":325,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-balkanska-voina/",
      "question":"Как е името на миноносеца, изиграл важна роля в отблъскването на османските военноморски сили край Варна?",
      "answers":[
         "Дръзки",
         "Храбри",
         "Шумни",
         "Точни"
      ],
      "correct":"Дръзки",
      "info":" На 21-ви ноември 1912 г. се провежда битката при Варна, позната още като „Атаката на Дръзки“, между бойните кораби на България и Османската империя. Командваният от мичман Георги Купов торпедоносец „Дръзки“ спечелва битката като уцелва носа на турския крайцер „Хамидие“, който получава тежка пробойна и се оттегля обратно в турската столица. С това България спечелва битката."
   },
   {
      "id":"5d2b2b0c-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":326,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-balkanska-voina/",
      "question":"По време на Балканската война българка се превръща в първата жена в света участвала в боен полет. Как е нейното име?",
      "answers":[
         "Мара Бунева",
         "Райна Касабова",
         "Елена Карамихайлова",
         "Мария Атанасова"
      ],
      "correct":"Райна Касабова",
      "info":"Райна Касабова е първата жена в света участвала в боен полет. Това постижение тя постига на 30 октомври 1912 г. когато лети като пилот наблюдател със самолет „Воазен“ над Одрин с подпоручик Стефан Калинов. От самолета Касабова хвърля позиви с призиви за спиране на кръвопролитията над позициите на противника в Одрин."
   },
   {
      "id":"5d2b2d46-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":327,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-balkanska-voina/",
      "question":"Къде се провежда битката, останала в историята като „Родопската Шипка“, в която полковник Серафимов прославя българската военна сила?",
      "answers":[
         "При Гюмюрджина",
         "При Шкодра",
         "При Петра",
         "При Аламидере "
      ],
      "correct":"При Аламидере ",
      "info":"Битката при Аламидере, известна още като „Родопската Шипка“, се състояла на 21 октомври 1912 г. С победата си в нея 21-ви средногорски полк, ръководен от полковник Владимир Серафимов, овладява горното течение на река Арда и спомага за освобождаването на Родопите."
   },
   {
      "id":"5d2b2f76-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":328,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-balkanska-voina/",
      "question":"Посочете вярното твърдение:",
      "answers":[
         "При превземането на Одринската крепост българската армия е подпомогната от гръцки военни части",
         "В началото на войната българската армия е разделена на четири части като основните сили били съсредоточени в Западна Тракия",
         "Военните сили на Балканския съюз превъзхождат по численост тези на Османската империя, намиращи се на Балканския п-ов",
         "Основната причина за сключването на примирие в края на 1912 г. е избухването на чумна епидемия"
      ],
      "correct":"Военните сили на Балканския съюз превъзхождат по численост тези на Османската империя, намиращи се на Балканския п-ов",
      "info":"Военните сили на Балканския съюз наброяват приблизително 712 000 души (България – 366 000, Сърбия – 190 000, Гърция – 120 000, Черна гора – 36 000) и по численост превъзхождат османската армия, която се състои от приблизително 430 000 души."
   },
   {
      "id":"5d2b31a6-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":329,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-balkanska-voina/",
      "question":"Кои военачалници ръководят защитата и превземането на Одринската крепост през месец март 1913 г.?",
      "answers":[
         "Абдулах паша – ген. Радко Димитриев",
         "Явер паша – ген. Васил Кутинчев",
         "Назим паша – ген. Данаил Николаев",
         "Шукри паша – ген. Никола Иванов"
      ],
      "correct":"Шукри паша – ген. Никола Иванов",
      "info":"Обсадата на Одрин приключва с превземането на турската крепост от Втора българска армия под общото командване на ген. Никола Иванов. Решителният пробив на източния сектор на крепостта е извършен под командването на ген. Георги Вазов. Ръководещият защитата на Одрин – Шукри паша, предава сабята си на ген. Иванов с думите: „Храбростта на българската армия е безподобна. На такава храброст никоя крепост не може да устои“. Победата фактически решава изхода на Балканската война."
   },
   {
      "id":"5d2b33cc-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":330,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-balkanska-voina/",
      "question":"Кой град се превръща във конфликтна точка на българо-гръцките отношения?",
      "answers":[
         "Охрид",
         "Кавала",
         "Сяр",
         "Солун"
      ],
      "correct":"Солун",
      "info":"На 26 октомври 1912 г. комендантът на Солун Тахсин паша предава града на гръцката армия ден преди пристигането на българските части. Тази ситуация и факта, че липсват териториални договорености между двете държави, изострят отношенията помежду им и една година по-късно е предпоставка за възникналата Междусъюзническа война."
   },
   {
      "id":"5d2b35f2-6b67-11e9-ae15-f98825926e96",
      "qid":331,
      "url":"https://bulgarianhistory.org/test-balkanska-voina/",
      "question":"В коя европейска столица е подписан мирният договор, слагащ край на войната?",
      "answers":[
         "Лисабон",
         "Лондон",
         "Париж",
         "Будапеща"
      ],
      "correct":"Лондон",
      "info":"Мирният договор е подписан на 17 май 1913 г. в двореца „Сейнт Джеймс“. Той слага край на войната между Балканският съюз и Османската империя. Империята се отказва от всичките си владения на запад от линията Мидия-Енос, прокарана в Източна Тракия, и от суверенитета си над остров Крит."
   }
]